{"content":"var dd = [];\nvar d = [];\n\nvar bodySize = (ccpcm_global.catalogueID == 'A4')?9.6:7.8;\nvar italicSize = (ccpcm_global.catalogueID == 'A4')?11.05:9.36;\nvar paragraphMargins = [0, 4, 0, 4]; \/\/[0, 4, 0, 4]\n\nvar styles = {\n\n};\n\nvar htmlTest = \"\u003Ch1\u003EL'\u00e9dito\u003C\/h1\u003E\u003Ch2\u003EEt nous voil\u00e0 \u00e0 nouveau r\u00e9unis pour partager ensemble notre d\u00e9sir de cin\u00e9ma.\u003C\/h2\u003E\u003Ch3\u003EEt nous voil\u00e0 \u00e0 nouveau r\u00e9unis pour partager ensemble notre d\u00e9sir de cin\u00e9ma.\u003C\/h3\u003E\u003Ch4\u003EEt nous voil\u00e0 \u00e0 nouveau r\u00e9unis pour partager ensemble notre d\u00e9sir de cin\u00e9ma.\u003C\/h4\u003E\u003Ch5\u003EEt nous voil\u00e0 \u00e0 nouveau r\u00e9unis pour partager ensemble notre d\u00e9sir de cin\u00e9ma.\u003C\/h5\u003E\u003Ch6\u003EEt nous voil\u00e0 \u00e0 nouveau r\u00e9unis pour partager ensemble notre d\u00e9sir de cin\u00e9ma.\u003C\/h6\u003E\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EEt ligaffures nous voil\u00e0 \u00e0 nouveau r\u00e9unis pour partager ensemble notre d\u00e9sir de cin\u00e9ma. Va-et-vient D\u00e9sir de rencontres, d\u2019amiti\u00e9s et de questionnement sur le monde tel qu\u2019il va. Cette ann\u00e9e sera espagnole, tous rassembl\u00e9s autour du lit de l\u2019artiste Pilar Albarrac\u00edn, o\u00f9 l'on rit beaucoup, fume un peu, et surtout y r\u00eavons les yeux ouverts.\u003C\/strong\u003E\u003C\/p\u003E\u003Cp\u003EPour la 41\u003Csup\u003Ee\u003C\/sup\u003E, l'Espagne c\u2019est le pays qui a vu na\u00eetre le ma\u00eetre du cin\u00e9ma \u003Cstrong\u003ELuis Bu\u00f1uel\u003C\/strong\u003E dont son ami et complice \u003Cstrong\u003EJean-Claude Carri\u00e8re\u003C\/strong\u003E viendra \u00e9voquer l\u2019esprit surr\u00e9aliste de celui qui d\u00e8s ses d\u00e9buts au cin\u00e9ma aux c\u00f4t\u00e9s de \u003Cstrong\u003ESalvador Dali\u003C\/strong\u003E produisit l\u2019une des plus belles images de cin\u00e9ma (\u003Cem\u003EUn Chien andalou\u003C\/em\u003E) ci-contre.\u003C\/p\u003E\u003Cp\u003ENous poursuivrons cet esprit d\u2019avant-garde, avec un fil rouge qui entrelace les r\u00e9cits implicites de l\u2019histoire intime \u003Ca\u003ECeci est un lien\u003C\/a\u003E du cin\u00e9ma espagnol dans un programme compos\u00e9 avec la cin\u00e9math\u00e8que espagnole (Filmoteca).\u003C\/p\u003E\u003Cp\u003EEt la plus espagnole des femmes libres, Carmen, sera invit\u00e9e, de la estasunienne \u003Cstrong\u003EDorothy Dandridge\u003C\/strong\u003E \u00e0 la Sud-africaine \u003Cem\u003ECarmen de Khayelitsha\u003C\/em\u003E, une occasion de revisiter ce mythe de la femme fatale qui se bat \u00e0 mort contre les pr\u00e9jug\u00e9s de classe et pour sa libert\u00e9 d\u2019aimer. Dans la continuit\u00e9 de ce combat, un programme r\u00e9alis\u00e9 par des femmes cin\u00e9astes permettra de faire le point sur la situation des femmes espagnoles d\u2019aujourd\u2019hui. \u003C\/p\u003E\u003Cp\u003EPuisque l\u2019actualit\u00e9 du monde nous interpelle \u00e0 chaque \u00e9dition, nous revisiterons autour de quinze films la transformation de notre relation au travail, de l\u2019incontournable \u003Cstrong\u003ECharles Chaplin\u003C\/strong\u003E dans \u003Cem\u003EL\u003C\/em\u003E\u003Cem\u003Ees Temps modernes\u003C\/em\u003E \u00e0 \u003Cem\u003ESorry we missed you\u003C\/em\u003E de \u003Cstrong\u003EKen Loach\u003C\/strong\u003E. Trouver du boulot et le conserver n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 aussi dur qu\u2019aujourd\u2019hui. Trav\u2019a\u00efe ! \u003C\/p\u003E\u003Cp\u003EC\u2019est aussi la diversit\u00e9 des auteurs que nous aimons, c\u2019est pourquoi nous invitons trois cin\u00e9astes pour un rendez-vous convivial et privil\u00e9gi\u00e9. Le plus international des cin\u00e9astes fran\u00e7ais \u003Cstrong\u003EJean-Jacques Annaud\u003C\/strong\u003E viendra nous conter son amour du cin\u00e9ma, sa capacit\u00e9 \u00e0 se mettre en danger et \u00e0 sans cesse explorer de nouveaux horizons. \u003Cstrong\u003EClaire Simon,\u003C\/strong\u003E dont l\u2019univers singulier n' impose pas de barri\u00e8res arbitraires entre documentaire et fiction, nous pr\u00e9sentera l\u2019int\u00e9grale de sa derni\u00e8re s\u00e9rie \u003Cem\u003EVillage\u003C\/em\u003E. Et \u003Cstrong\u003ENicolas Philibert\u003C\/strong\u003E \u00e9changera avec nous autour de sa mani\u00e8re de filmer le travail avec cette d\u00e9licatesse qui lui est propre.\u003C\/p\u003E\u003Cp\u003EPar ailleurs, nous rendrons un hommage musical au grand compositeur \u003Cstrong\u003EMichel Legrand\u003C\/strong\u003E qui aimaient que les films viennent \u00e0 lui pour que coulent les partitions. Ses m\u00e9lodies coulent \u00e0 jamais dans nos c\u0153urs. \u003Cbr\u003E\u003C\/p\u003E\u003Cp\u003EComment ne pas \u00e9voquer \u003Cstrong\u003EMed Hondo\u003C\/strong\u003E com\u00e9dien, r\u00e9alisateur, producteur, figure \u00e9minente des p\u00e8res fondateurs des cin\u00e9mas d\u2019Afrique sub-saharienne? Son \u0153uvre aura marqu\u00e9e de mani\u00e8re cons\u00e9quente la m\u00e9moire des cin\u00e9philes. Hommage \u00e0 toi Med pour qui le cin\u00e9ma \u00e9tait avant tout magie.\u003C\/p\u003E\u003Cp\u003ECette 39e \u00e9dition sera \u00e9galement d\u00e9di\u00e9e \u00e0 notre amie \u003Cstrong\u003EMarceline Loridan Ivens\u003C\/strong\u003E dont le regard rieur qu\u2019elle portait sur le monde nous manque tant.\u003C\/p\u003E\u003Cp\u003E\u003Cem\u003ESi tu m\u2019aimais, l\u00e0-bas, l\u00e0-bas tu m\u2019emporterais\u003Cbr\u003E\u00e0 Amiens tu me rejoindrais\u2026 \u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\u003Cp class=\\\"right\\\" style=\\\"text-align: right;\\\"\u003E\u003Cstrong\u003EAnnouchka de Andrade\u003Cem\u003E\u003Cbr\u003E\u003C\/em\u003E\u003C\/strong\u003E\u003Cem\u003EDirectrice Artistique\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\";\n\nif ( data.html == null ) {\n  data.html = htmlTest.substring(0, 2200);\n  data.html2 = htmlTest.substring(0, 2200);\n}\nif (data.title) {\n  var color = false;\n  if (data.color != undefined && data.color != '') {\n    try {\n      color = JSON.parse(data.color);\n    }\n    catch(error) {\n      console.log(\"JSON.parse(data.color)\", data.color, error);\n    }\n  }\n\tif (color)\n      dd.push({text: data.title, tocItem: true, tocMargin: ccpcm_global.tocMarginLevel1, tocStyle: ccpcm_global.tocStyleLevel1, contentTab: ccpcm_global.set_tab({title: data.title, color: color, forceDisplay:true}), absolutePosition: {x:0, y:-1000}}); \n    else \n\t  dd.push({text: data.title, tocItem: true, tocMargin: ccpcm_global.tocMarginLevel1, tocStyle: ccpcm_global.tocStyleLevel1, contentTab: ccpcm_global.set_tab({title: data.title, forceDisplay:true}), absolutePosition: {x:0, y:-1000}});\n}\nvar html = data.html.replace(\"\\r\\n\", \"\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\");\nhtml = html.replace(\"&nbsp;\", \" \"); \/\/ Important pour g\u00e9rer mieux les espaces \nvar htmlInPdfmake = htmlToPdfmake(html, {defaultStyles:{\n  \tp: { fontSize: bodySize, lineHeight: 1.3, characterSpacing: 0.1, margin:paragraphMargins}, \/\/noWrap:true,\n    i: { fontSize: italicSize, characterSpacing: -0.2, }, \/\/22.5% more\n    em: { fontSize: italicSize, characterSpacing: -0.2, }, \/\/22.5% more\n    b: { },\n    strong: { },\n  \th1: {fontSize:32, bold:true, marginBottom:15, characterSpacing: 0.35, color:[0,0,0,30]},\n    h2: {fontSize:bodySize*2.2, bold:true, marginBottom:10, color:[0,0,0,90]},\n    h3: {fontSize:bodySize*1.5, bold:true, marginBottom:7, color:ccpcm_global.editionColor, characterSpacing: 0.35,},\n    h4: {fontSize:bodySize*1.2, bold:true, marginBottom:5, color:ccpcm_global.editionColor},\n    h5: {fontSize:bodySize*1.1, bold:true, marginBottom:5},\n    h6: {fontSize:bodySize, bold:false, marginBottom:3, color:ccpcm_global.editionColor},\n    a: {color:ccpcm_global.editionColor, decoration:'underline'},\n    table: {layout: 'noBorders'},\n    sup: {fontSize:bodySize\/1.3, bold:true},\n}});\nvar html2 = data.html2.replace(\"\\r\\n\", \"\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\");\nhtml2 = html2.replace(\"&nbsp;\", \" \"); \/\/ Important pour g\u00e9rer mieux les espaces \nvar htmlInPdfmake2 = htmlToPdfmake(html2, {defaultStyles:{\n  \tp: { fontSize: bodySize, lineHeight: 1.3, characterSpacing: 0.1, margin:paragraphMargins}, \/\/noWrap:true,\n    i: { fontSize: italicSize, characterSpacing: -0.2, }, \/\/22.5% more\n    em: { fontSize: italicSize, characterSpacing: -0.2, }, \/\/22.5% more\n    b: { },\n    strong: { },\n  \th1: {fontSize:32, bold:true, marginBottom:15, characterSpacing: 0.35, color:[0,0,0,30]},\n    h2: {fontSize:bodySize*2.2, bold:true, marginBottom:10, color:[0,0,0,90]},\n    h3: {fontSize:bodySize*1.5, bold:true, marginBottom:7, color:ccpcm_global.editionColor, characterSpacing: 0.35,},\n    h4: {fontSize:bodySize*1.2, bold:true, marginBottom:5, color:ccpcm_global.editionColor},\n    h5: {fontSize:bodySize*1.1, bold:true, marginBottom:5},\n    h6: {fontSize:bodySize, bold:false, marginBottom:3, color:ccpcm_global.editionColor},\n    a: {color:ccpcm_global.editionColor, decoration:'underline'},\n    table: {layout: 'noBorders'},\n    sup: {fontSize:bodySize\/1.3, bold:true},\n}});\n\/\/console.log(htmlInPdfmake);\n\/\/console.log(htmlInPdfmake);\n\/\/dd.push({columns: [{stack: htmlInPdfmake}], margin: ccpcm_global.insideMargins});\n\/\/ Wrap\n\/\/dd.push({columns:[{stack: [ d ], margin: ccpcm_global.insideMargins}]});\n\/\/dd.push({'columns': [ {text:'', width: ccpcm_global.insideMargins[0] - 2 + 40}, htmlInPdfmake ], columnGap: 20});\ndd.push({columns: [htmlInPdfmake, {text:'', width:15}, htmlInPdfmake2 ], margin: ccpcm_global.insideMargins}); \/\/ M\u00e9thode JUSTIN pour margins\n","type":"htmlx2","elements_count":"0","elements_ids":""}