{"content":"var generalLineHeight = 1.1; \/\/ #41\nccpcm_global.tocStyleLevel1 = {bold: true, fontSize:8.5, lineHeight: generalLineHeight, characterSpacing: 0.1,};\nccpcm_global.tocStyleLevel2 = {bold: false, fontSize:7.5, lineHeight: generalLineHeight, characterSpacing: 0.1,};\nccpcm_global.tocStyleLevel3 = {bold: false, fontSize:7, lineHeight: generalLineHeight, color:[0,0,0,50], characterSpacing: 0.2,};\n\nvar dd = [];\nvar d = [\n  \t\/\/Title\n  {\n    text: '\u2014\u00a0Les Journ\u00e9es Cin\u00e9matographiques d\\'Amiens pr\u00e9sentent le '+ccpcm_global.edition+'e Festival International du Film d\\'Amiens \u2014',\n    style: 'intertitre',\n    alignment: 'center',\n    \/\/tocItem: true, tocMargin: ccpcm_global.tocMarginLevel1, tocStyle: ccpcm_global.tocStyleLevel1,\n  },\n  {\n    text: 'Cette \u00e9dition est d\u00e9di\u00e9e \u00e0 '+ccpcm_global.tributeTo,\n    style: 'intertitreItalic',\n    alignment: 'right',\n    italics:true,\n    \/\/tocItem: true, tocMargin: ccpcm_global.tocMarginLevel1, tocStyle: ccpcm_global.tocStyleLevel1,\n  },\n  \/*{\n    text: 'Les Journ\u00e9es Cin\u00e9matographiques ',\n    style: 'intertitre',\n    tocItem: true, tocMargin: ccpcm_global.tocMarginLevel1, tocStyle: ccpcm_global.tocStyleLevel1,\n    \n  },\n  {\n    text: 'Les Journ\u00e9es Cin\u00e9matographiques dazdazd',\n    style: 'intertitre',\n    tocItem: true, tocMargin: ccpcm_global.tocMarginLevel2, tocStyle: ccpcm_global.tocStyleLevel2,\n    \n  },\n  {\n    text: 'Les Journ\u00e9es Cin\u00e9matographiquesss dzazdz ',\n    style: 'intertitre',\n    tocItem: true, tocMargin: ccpcm_global.tocMarginLevel2, tocStyle: ccpcm_global.tocStyleLevel2,\n    \n  },\n    {\n    text: 'Les Journ\u00e9es Cin\u00e9matographiques zefezf ',\n    style: 'intertitre',\n    tocItem: true, tocMargin: ccpcm_global.tocMarginLevel3, tocStyle: ccpcm_global.tocStyleLevel3,\n    \n  },*\/\n  {\n    toc: {\n        \/\/ id: 'mainToc'  \/\/ optional\n        title: {text: 'Sommaire', style: 'sommaireTitle', margin:[0,20,0,20]}, \/\/ #41 margin\n       \tnumberStyle: {bold: true, font: 'Bureau_Grot_Condensed', lineHeight: generalLineHeight, fontSize:9.5}\n        }\n    },\n  \t\/*{\n      text: 'TODO L\u00e9gende ',\n      style: 'intertitre',\n      alignment: 'left',\n      absolutePosition: {x: ccpcm_global.pageSize.width\/2-20, y: ccpcm_global.pageSize.height-ccpcm_global.masterMargins[2]-ccpcm_global.insideMargins[2]},\n  \t}*\/\n];\n\/\/ Wrap\ndd.push({columns:[{stack: [ d ], margin: [80,20,80,0]}]}); \/\/ccpcm_global.insideMargins\n\n\/\/ On affiche la l\u00e9gende a la fin du contenu TOC \nvar ajustLegendWidth = .7;\nvar bottomPosition = 40;\nvar dimension = (ccpcm_global.pageSize.width-(ccpcm_global.cropMarksLength*2)-ccpcm_global.insideMargins[0]-ccpcm_global.insideMargins[2])*ajustLegendWidth;\ndd.push({\n  stack: [\n    {\n      svg: ccpcm_global.legende,\n      width: dimension,\n    },\n    \/\/'\\n',\n    \/*{\n              table: {\n                  widths: '*',\n                  body: [\n                      [\n                        {\n                            text:'Ceci est un texte additionnel de l\u00e9gende',\n                            fontSize:7.6, color:[0,0,0,30],\n                            alignment:'center',\n                            margin: [0,0,0,0],\n                        }\n                      ],\n                  ],\n              },\n              layout: 'noBorders',\n              margin: [0,5,0,0],\n          },*\/\n  ],\n  absolutePosition: {\n    x:ccpcm_global.pageSize.width\/2-dimension\/2-10,\n    y:ccpcm_global.pageSize.height-(ccpcm_global.cropMarksLength*1)-ccpcm_global.masterMargins[3]-bottomPosition-(dimension\/13.8)+20\n  },\n  \/\/pageBreak:'after'\n});\n\/\/console.log(data);","type":"toc","elements_count":"0","elements_ids":""}