{"term_id":6,"name":"D\u00e9veloppement local","slug":"developpement-local","term_group":0,"term_taxonomy_id":6,"taxonomy":"thematic","description":"Pour le r\u00e9seau de l\u2019Agriculture paysanne, \u00eatre paysan.ne, c\u2019est s\u2019inscrire au c\u0153ur d\u2019un projet de territoire. C\u2019est aussi contribuer \u00e0 la dynamique rurale.","parent":0,"count":8,"filter":"raw","_order":0,"image":{"url":"548","base64":{"r1920_1080":false,"r419_181":false,"r10_15":false,"r4_3":false}},"color":"#4565ad","content":"\u003Cp\u003E\u00catre paysan.ne, ce n\u2019est pas seulement exercer un m\u00e9tier \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur d\u2019une ferme, ou n\u2019avoir que des relations transparentes avec les consommateurs.trices. \u00catre paysan.ne, c\u2019est aussi \u00eatre un.e acteur.ice social.e, \u00e9conomique, citoyen.ne, ayant des impacts pr\u00e9cis sur la dynamique territoriale. Si la p\u00e9rennit\u00e9 de l\u2019agriculture que nous souhaitons d\u00e9pend pour partie de l\u2019attitude des autres citoyen.ne.s, de leurs choix de consommation, l\u2019avenir \u00e9conomique et social de notre territoire d\u00e9pend aussi des paysan.ne.s, par leurs rapports aux autres, le choix de leurs relations sociales et \u00e9conomiques, leur contribution \u00e0 la mise en valeur du territoire.\u003C\/p\u003E\n"}