{"term_id":7,"name":"R\u00e9partition","slug":"repartition","term_group":0,"term_taxonomy_id":7,"taxonomy":"thematic","description":"Les pay-san.ne.s en d\u00e9marche d\u2019Agriculture paysanne ont la volont\u00e9 de r\u00e9partir l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la production afin de permettre au plus grand nombre d\u2019acc\u00e9der au m\u00e9tier et d\u2019en vivre.","parent":0,"count":1,"filter":"raw","_order":0,"image":{"url":"121","base64":{"r1920_1080":false,"r419_181":false,"r10_15":false,"r4_3":false}},"color":"#5bc5f2","content":"\u003Cp\u003ELe projet d\u2019Agriculture paysanne est un projet avec des paysan.ne.s nombreux.euses, et il con-vient d\u2019\u00e9valuer la place \u00ab physique \u00bb que prend chaque paysan.ne dans ce qui est globa-lement limit\u00e9, c\u2019est-\u00e0-dire :\u003C\/p\u003E\n\u003Cli\u003ELes volumes de production par actif\n\u003Cli\u003ELes surfaces par actif\n\u003Cli\u003ELes aides PAC par actif \u003C\/p\u003E\n\u003Cp\u003EIl en va de m\u00eame de l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la terre qui constitue un outil de travail fondamental du paysan. Les terres doivent \u00eatre r\u00e9parties de fa\u00e7on plus juste, via un contr\u00f4le des structures renforc\u00e9, pour permettre le maintien et l\u2019installation de paysans nombreux et non pas la concentration des terres au b\u00e9n\u00e9fice d\u2019un nombre restreint de gros exploitants. Le march\u00e9 foncier doit \u00eatre r\u00e9gul\u00e9 afin que la gestion des terres agricoles ne soit pas soumise aux lois du march\u00e9 et de la sp\u00e9culation: pour que les paysans puissent planifier l\u2019utilisation des terres dans le temps, leur prix doit \u00eatre maitris\u00e9.\u003C\/p\u003E\n"}