{"id":"1049","post_title":"Du bl\u00e9 au pain","post_content":"\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Ch4 class=\"wp-block-heading\"\u003ES'associer et s'organiser\u003C\/h4\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EEn 2014, Sarah et Fabrice proposent \u00e0 Pierre-Olivier, un de leurs amis, de les rejoindre dans le GAEC. Cette installation leur permet de diminuer la charge travail et les a amen\u00e9s \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 l\u2019organisation de la ferme. Pour se r\u00e9partir les t\u00e2ches au mieux, ils font l'inventaire de toutes les activit\u00e9s. Car \u00e0 la ferme, il y a effectivement nombreuses missions \u00e0 accomplir : la boulange, le moulin, la fabrication des p\u00e2tes, l'ensachage, l'administration, l'\u00e9levage des poules, le stockage et le travail dans les champs.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EPour faire le pain, ils effectuent des roulements. Pour les autres ateliers, il y a un responsable et une seconde personne qui peut g\u00e9rer l'activit\u00e9 si ce dernier est absent. Pierre-Olivier est responsable des p\u00e2tes, de l'ensachage, des poules. Fabrice est responsable des champs. Le stockage est g\u00e9r\u00e9 par Sarah et Fabrice, tandis que Sarah s\u2019occupe d\u2019une grande part de l\u2019administratif.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003ECet am\u00e9nagement permet \u00e0 chacun de b\u00e9n\u00e9ficier de quatre semaines de cong\u00e9s par an et de travailler environ 45 heures par semaine. Selon eux, il est essentiel d'avoir des r\u00f4les et des activit\u00e9s bien d\u00e9finis \u00e0 la ferme, de mani\u00e8re \u00e0 \u00e9viter de faire les choses \u00e0 contrec\u0153ur et d'avoir une charge mentale et physique trop importante.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Ch4 class=\"wp-block-heading\"\u003ETrois paysans-boulangers\u003C\/h4\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003ELes trois associ\u00e9s travaillent avec un moulin Astri\u00e9 qui est en mesure de moudre 15 kilos de farine \u00e0 l'heure. Selon Fabrice, \u00ab l\u2019activit\u00e9 pain chez nous, c'est celle qui est la plus fatigante et la plus r\u00e9mun\u00e9ratrice. Comme on voulait que les choses soient justes et \u00e9quitables, on est parti du principe que chaque associ\u00e9 devait participer de la m\u00eame mani\u00e8re \u00e0 l'activit\u00e9 pain \u00bb.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EAinsi, ils se relaient : le premier d\u00e9bute \u00e0 trois heures du matin, avec l'arriv\u00e9e successive du deuxi\u00e8me, puis du troisi\u00e8me membre de l'\u00e9quipe. Pour \u00e9viter que ce soit toujours la m\u00eame personne qui se l\u00e8ve en premier, ils font un roulement et chacun participe aux livraisons.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EIls travaillent avec un four m\u00e9tallique aliment\u00e9 au bois o\u00f9 ils chargent environ 80 kilos de p\u00e2tes et une soixantaine de kilos de pain \u00e0 chaque fourn\u00e9e. Les \u00ab Co\u2019pains \u00bb fabriquent du pain deux fois par semaine : entre 150 et 160 kg le mardi, entre 180 et 200 kg le vendredi.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Ch4 class=\"wp-block-heading\"\u003ETirer le meilleur de leurs c\u00e9r\u00e9ales\u003C\/h4\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003ESarah a d\u00e9couvert les semences paysannes lors de sa formation et a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019utiliser des bl\u00e9s de pays pour une partie de la transformation. Selon elle, ces vari\u00e9t\u00e9s \u00ab donnent du sens \u00e0 la ferme \u00bb. Travailler avec du bl\u00e9 de pays pr\u00e9sente n\u00e9anmoins plusieurs d\u00e9fis\u2026\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EC\u00f4t\u00e9 culture :\u003C\/strong\u003E Ces bl\u00e9s, tr\u00e8s hauts, se couchent facilement et rendent la r\u00e9colte difficile, voire parfois impossible. Les rendements sont tr\u00e8s faibles, de l'ordre de 18 \u00e0 20 quintaux par hectare.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EC\u00f4t\u00e9 pain :\u003C\/strong\u003E Les bl\u00e9s de pays ne contiennent pas les m\u00eames glutens que les bl\u00e9s modernes. La p\u00e2te, plus fragile, n\u00e9cessite donc plus d'attention et de temps.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003ECependant, ce sont des d\u00e9fis que certains sont pr\u00eats \u00e0 relever : \u003Cem\u003E\u00ab L'id\u00e9e, c'est que chaque paysan, au d\u00e9part, fasse sa multiplication chez lui. L'id\u00e9e, c'est vraiment que le paysan et le bl\u00e9 s'apprivoisent mutuellement \u00bb\u003C\/em\u003E estime Fabrice.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EAujourd'hui, ils produisent plusieurs collections de bl\u00e9 : \u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cul\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cli\u003EDes m\u00e9langes de bl\u00e9 moderne : du bl\u00e9 d'hiver, transform\u00e9 en farine pour la fabrication du pain\u003C\/li\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003C\/ul\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cul\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cli\u003EUne collection de bl\u00e9 tendre de pays, qui est \u00e9galement transform\u00e9e en farine pour la fabrication du pain\u003C\/li\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003C\/ul\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cul\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cli\u003EUne collection de bl\u00e9 poulard (population) qui est utilis\u00e9e pour faire des p\u00e2tes avec les \u0153ufs issus de l\u2019\u00e9levage des poules pondeuses\u003C\/li\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003C\/ul\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cul\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cli\u003EDu bl\u00e9 dur moderne, sem\u00e9 au printemps, dans le but de cr\u00e9er des p\u00e2tes abordables sans \u0153ufs\u003C\/li\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003C\/ul\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EPhotos r\u00e9alis\u00e9es par G\u00e9rard Photo de Vittel\u003C\/strong\u003E\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E","_order":"0","_date":"2024-07-05 10:07:57","featured_image":{"url":"https:\/\/rsfp.localhost\/wp-content\/uploads\/2024\/07\/V22020-087-BD-GERARD-PHOTO-VITTEL.jpg","base64":{"r16_9":"0e706554412f1333fae8b1b458e4e5c4-r16_9","r1920_1080":"0e706554412f1333fae8b1b458e4e5c4-r1920_1080","r4_3":"0e706554412f1333fae8b1b458e4e5c4-r4_3","r10_6":"0e706554412f1333fae8b1b458e4e5c4-r10_6","r155_148":"0e706554412f1333fae8b1b458e4e5c4-r155_148"}},"farm_address":"","farm_in_transmission":"","farm_to_transmit":"","general_introduction":"Associ\u00e9s \u00e0 la ferme des Co'pains, Sarah, Fabrice et Pierre-Olivier transforment les c\u00e9r\u00e9ales cultiv\u00e9es sur leur ferme en pain et en p\u00e2tes bio.","general_subtitle":"","identity_area":"70 hectares (dont 65 ha cultivables)","identity_commercialization":"","identity_commercializations":["Magasins bio (35% du CA)","Magasins de producteurs","AMAP","March\u00e9s","D\u00e9p\u00f4ts sur lieu de travail, dans les quartiers ou village","D\u00e9p\u00f4ts avec les Bios du Coin"],"identity_diagrams":"","identity_label":"agriculture_biologique","identity_livestock":"430 poules pondeuses","identity_location":"Valleroy-le-Sec (Vosges)","identity_number_of_people":"3 associ\u00e9\u00b7es et 1 salari\u00e9\u00b7e","knowledge_acquisitions":[["2008","Cr\u00e9ation de la ferme (15 ha), installation de Sarah"],["2012","Installation de Fabrice (et 37 ha suppl\u00e9mentaires)"],["2014","Installation de Pierre-Olivier"],["2020","Passage en biodynamie"]],"knowledge_diagrams":[["Terres cultivables","65 ha","93"],["Prairies naturelles","5 ha","7"]],"knowledge_installation_period":"\u003Cp\u003EL'histoire de la ferme commence en avril 2008 : apr\u00e8s de multiples recherches, Sarah s'installe avec 15 hectares de terre pour r\u00e9aliser son projet de paysanne-boulang\u00e8re. Elle construit le premier b\u00e2timent et lance son activit\u00e9 dans les Vosges. En 2012, un paysan qui part \u00e0 la retraite leur propose ses terres en fermage. Ces 37 ha suppl\u00e9mentaires permettent \u00e0 Fabrice de s\u2019installer avec Sarah et de mettre en place un atelier de poules pondeuses. En 2014, la ferme accueille un nouvel associ\u00e9, Pierre-Olivier. Depuis, les trois paysans (non issus du milieu agricole) produisent du pain et des p\u00e2tes selon les principes de l'agriculture biologique et biodynamique, tout en se versant un salaire qui leur permet de subvenir \u00e0 leurs besoins.\u003C\/p\u003E","knowledge_knowledge_ap":"","knowledge_testimony":"","knowledge_viabilitys":["**Chiffre d\u2019affaires actuel et \u00e9volution :** 250 000 \u20ac","**Salaire d'un associ\u00e9 :** 2 500 \u20ac"],"knowledge_vivabilitys":["**R\u00e9partition des t\u00e2ches :** \u00ab Il faut qu'il y ait au moins deux associ\u00e9s sur les trois qui soient en capacit\u00e9 de faire fonctionner n'importe quel atelier \u00bb","**Horaires :** 45 heures par semaine","**Cong\u00e9s :** 4 semaines par an"],"medias_gallery":"1218","medias_video":"","medias_video_link":"","relationships_farm":"1047","relationships_operation":"","relationships_structure":"372","stage_opentostage":"stage_decouverte","stage_opentovisit":"","footnotes":"","hide_page_title":"","geography":[{"term_id":"64","name":"Vosges","slug":"88-vosges","term_group":"0","term_taxonomy_id":"64","taxonomy":"geography","description":"","parent":"54","count":"3","filter":"raw"}],"production":[{"term_id":"150","name":"C\u00e9r\u00e9ales","slug":"cereales","term_group":"0","term_taxonomy_id":"150","taxonomy":"production","description":"","parent":"0","count":"4","filter":"raw"},{"term_id":"146","name":"Volailles","slug":"volailles","term_group":"0","term_taxonomy_id":"146","taxonomy":"production","description":"","parent":"0","count":"1","filter":"raw"}],"thematic":[{"term_id":"4","name":"Autonomie","slug":"autonomie","term_group":"0","term_taxonomy_id":"4","taxonomy":"thematic","description":"L\u2019autonomie est \u00e0 la fois la capacit\u00e9 d\u2019\u00eatre ma\u00eetre de ses choix et la possibilit\u00e9 d\u2019exercer cette capacit\u00e9.","parent":"0","count":"15","filter":"raw"},{"term_id":"8","name":"Qualit\u00e9","slug":"qualite","term_group":"0","term_taxonomy_id":"8","taxonomy":"thematic","description":"La fonction premi\u00e8re de l\u2019agriculture est la production de denr\u00e9es alimentaires en quantit\u00e9 et qualit\u00e9 suffisantes.","parent":"0","count":"15","filter":"raw"},{"term_id":"7","name":"R\u00e9partition","slug":"repartition","term_group":"0","term_taxonomy_id":"7","taxonomy":"thematic","description":"Les pay-san.ne.s en d\u00e9marche d\u2019Agriculture paysanne ont la volont\u00e9 de r\u00e9partir l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la production afin de permettre au plus grand nombre d\u2019acc\u00e9der au m\u00e9tier et d\u2019en vivre.","parent":"0","count":"1","filter":"raw"},{"term_id":"3","name":"Travail avec la nature","slug":"travail-avec-la-nature","term_group":"0","term_taxonomy_id":"3","taxonomy":"thematic","description":"Le th\u00e8me \u00ab Travail avec la Nature \u00bb est fondamental en Agriculture paysanne, car il inclut le maintien de la biodiversit\u00e9 cultiv\u00e9e et naturelle, la gestion des intrants et de la fertilit\u00e9 des sols, la protection et la gestion quantitative et qualitative de la ressource en eau, la gestion des risques de pollutions ainsi que la contribution des syst\u00e8mes de production agricole au bilan GES et \u00e0 l\u2019att\u00e9nuation des changements climatiques, sans oublier la gestion des espaces et des paysages.","parent":"0","count":"17","filter":"raw"}],"permalink":"https:\/\/rsfp.localhost\/directory\/du-ble-au-pain\/"}