{"id":"1237","post_title":"Elevage ovin et vosgien : produire et vendre localement","post_content":"\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Ch4 class=\"wp-block-heading\"\u003EReprendre une ferme\u003C\/h4\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003ED\u00e8s son installation, Maxime entame une conversion en agriculture biologique, facilit\u00e9e par les pratiques que son p\u00e8re avait d\u00e9j\u00e0 mises en place. Il plante \u00e9galement 1,5 km de haies, qui servent de coupe-vent et fournissent de l'ombre pour les brebis. L\u2019\u00e9leveur souligne l'ironie des politiques agricoles : \u003Cem\u003E\u00ab Mon p\u00e8re avait \u00e9t\u00e9 financ\u00e9 pour supprimer les haies, et moi, j'ai \u00e9t\u00e9 financ\u00e9 pour les replanter. \u00bb\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EEn mati\u00e8re de gestion des installations, Maxime a tout r\u00e9am\u00e9nag\u00e9 pour rendre le travail plus efficient. Il a con\u00e7u un couloir central et autoconstruit des cornadis dans sa bergerie pour faciliter la surveillance et l'alimentation de ses brebis. En alliant h\u00e9ritage et innovation, Maxime assure une gestion durable, confortable et efficace de sa ferme !\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Ch4 class=\"wp-block-heading\"\u003ELe m\u00e9teil grain\u003C\/h4\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EPour l\u2019alimentation de ses moutons, Maxime pratique une agriculture essentiellement autour du tr\u00e8fle (en enrubann\u00e9e) et du m\u00e9teil (en grain). Le m\u00e9teil consiste \u00e0 cultiver simultan\u00e9ment plusieurs esp\u00e8ces de c\u00e9r\u00e9ales et de l\u00e9gumineuses sur une m\u00eame parcelle. Ainsi, Maxime associe le seigle, l'avoine, l'\u00e9peautre, le triticale, la f\u00e9verole et la vesce sur 6 hectares\u2026 Implant\u00e9 en automne, le m\u00e9teil offre une s\u00e9rie d'avantages significatifs :\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cul\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cli\u003EIl ne n\u00e9cessite aucun traitement chimique !\u003C\/li\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003C\/ul\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cul\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cli\u003ECultiver plusieurs esp\u00e8ces de c\u00e9r\u00e9ales et de l\u00e9gumineuses ensemble r\u00e9duit les risques de maladies et de ravageurs sp\u00e9cifiques \u00e0 une seule esp\u00e8ce.\u003C\/li\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003C\/ul\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cul\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cli\u003E Les l\u00e9gumineuses, comme la f\u00e9verole et la vesce, enrichissent le sol en azote.\u003C\/li\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003C\/ul\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cul\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cli\u003ELe m\u00e9teil optimise la teneur en prot\u00e9ines du fourrage.\u003C\/li\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003C\/ul\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EAvec une moyenne de 40 quintaux par hectare, Maxime assure une source alimentaire riche en prot\u00e9ines pour ses animaux. Il veille \u00e0 la qualit\u00e9 de ses terres et de ses produits, tout en assurant l'autonomie alimentaire de sa ferme.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Ch4 class=\"wp-block-heading\"\u003E\u00ab Ma fiert\u00e9, c'est le local \u00bb\u003C\/h4\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EMaxime commercialise toute sa production localement. Il contribue ainsi au maintien des structures et de l'\u00e9conomie locales, tout en garantissant la qualit\u00e9 et la tra\u00e7abilit\u00e9 de ses produits :\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EL\u2019abattoir :\u003C\/strong\u003E L\u2019abattoir est situ\u00e9 \u00e0 20 km de chez lui. Chaque mardi, il y am\u00e8ne ses agneaux et r\u00e9cup\u00e8re les carcasses le mercredi, pour les livrer ensuite aux magasins.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ELa viande :\u003C\/strong\u003E La majorit\u00e9 de son chiffre d'affaires provient de la vente d'agneaux, qu'il distribue avec un groupe de cinq agriculteurs \u00e0 une dizaine de grandes surfaces dans un rayon de 30 km autour de sa ferme. Pour les brebis, la vente se fait sous forme de steaks hach\u00e9s, saucissons, merguez, et p\u00e2t\u00e9s, transform\u00e9s localement par une coop\u00e9rative situ\u00e9e \u00e0 20 km. Maxime participe aussi \u00e0 des march\u00e9s locaux, o\u00f9 il propose des burgers bio pr\u00e9par\u00e9s principalement avec des produits de sa commune.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003ELa laine :\u003C\/strong\u003E L\u2019\u00e9leveur vendait sa laine \u00e0 une coop\u00e9rative qui l'exportait en Asie. Mais, r\u00e9cemment, une nouvelle opportunit\u00e9 s'est pr\u00e9sent\u00e9e : une coop\u00e9rative en Moselle, cr\u00e9\u00e9e avec d'autres \u00e9leveurs, permet de valoriser la laine localement pour des usages comme l'isolation et le feutre.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EMaxime compl\u00e8te son quotidien de paysan, avec un engagement dans la vie locale : en plus d'\u00eatre conseiller municipal, il s\u2019implique dans plusieurs organisations agricoles (le Groupement des paysans bio des Vosges, la Conf\u00e9d\u00e9ration paysanne et le syndicat Ovin des Vosges) !\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E","_order":"0","_date":"2024-07-17 10:42:43","featured_image":{"url":"https:\/\/rsfp.localhost\/wp-content\/uploads\/2024\/07\/IMG_20240621_102028_5-2-1-scaled.jpg","base64":{"r16_9":"b27ce74a48e6935616184665ddc45708-r16_9","r1920_1080":"b27ce74a48e6935616184665ddc45708-r1920_1080","r4_3":"b27ce74a48e6935616184665ddc45708-r4_3","r10_6":"b27ce74a48e6935616184665ddc45708-r10_6","r155_148":"b27ce74a48e6935616184665ddc45708-r155_148"}},"farm_address":"","farm_in_transmission":"","farm_to_transmit":"","general_introduction":"Maxime a des racines familiales ancr\u00e9es dans l'agriculture\u2026 En 2017, il reprend l\u2019\u00e9levage ovin de son p\u00e8re. Il privil\u00e9gie la vente locale et s'engage fermement pour le respect de l\u2019environnement.","general_subtitle":"","identity_area":"90 ha","identity_commercialization":"","identity_commercializations":["Grandes surfaces","March\u00e9s"],"identity_diagrams":"","identity_label":"agriculture_biologique","identity_livestock":"400 brebis (et 3 borders collies)","identity_location":"Xertigny (Vosges)","identity_number_of_people":"1","knowledge_acquisitions":[["2017","Reprise de la ferme familiale, passage en bio"],["2023","D\u00e9but de culture de pommes de terre"]],"knowledge_diagrams":[["Pommes de terre","1 ha","2"],["Bl\u00e9","2 ha","3"],["Millet","3 ha","4"],["M\u00e9teil","6 ha","7"],["Tr\u00e8fles","10 ha","11"],["Prairies permanentes","","73"]],"knowledge_installation_period":"\u003Cp\u003ELa ferme familiale a \u00e9t\u00e9 reprise par le p\u00e8re de Maxime dans les ann\u00e9es 90. D'abord d\u00e9di\u00e9e \u00e0 l'\u00e9levage de vaches laiti\u00e8res, elle s'est orient\u00e9e vers l'\u00e9levage ovin en 2004. Avant de devenir \u00e9leveur, Maxime a obtenu un BTSA ACSE (Analyse et Conduite des Syst\u00e8mes d'Exploitation) \u00e0 et une licence d\u2019agronomie. Il d\u00e9bute ensuite sa carri\u00e8re en tant qu'agent de d\u00e9veloppement au sein d'une communaut\u00e9 de communes. En 2017, il d\u00e9cide de reprendre la ferme familiale.\u003C\/p\u003E","knowledge_knowledge_ap":"","knowledge_testimony":"","knowledge_viabilitys":["**Chiffre d\u2019affaires actuel et \u00e9volution :** 90 000 (2023)","**EBE :** 26 000 (2023)"],"knowledge_vivabilitys":["**R\u00e9partition des t\u00e2ches :** \u00ab J'ai organis\u00e9 mon boulot pour que les pics de travail de chaque atelier ne soient pas en m\u00eame temps. \u00bb","**Horaires :** En moyenne 10h par jour, mais ralentit les dimanches","**Cong\u00e9s :** 3 semaines par an"],"medias_gallery":"1244","medias_video":"","medias_video_link":"","relationships_farm":"1238","relationships_operation":"","relationships_structure":"372","stage_opentostage":"stage_decouverte","stage_opentovisit":"visite_scolaire","footnotes":"","hide_page_title":"","geography":[{"term_id":"64","name":"Vosges","slug":"88-vosges","term_group":"0","term_taxonomy_id":"64","taxonomy":"geography","description":"","parent":"54","count":"3","filter":"raw"}],"production":[{"term_id":"150","name":"C\u00e9r\u00e9ales","slug":"cereales","term_group":"0","term_taxonomy_id":"150","taxonomy":"production","description":"","parent":"0","count":"4","filter":"raw"},{"term_id":"143","name":"Ovins","slug":"ovins","term_group":"0","term_taxonomy_id":"143","taxonomy":"production","description":"","parent":"0","count":"3","filter":"raw"}],"thematic":[{"term_id":"4","name":"Autonomie","slug":"autonomie","term_group":"0","term_taxonomy_id":"4","taxonomy":"thematic","description":"L\u2019autonomie est \u00e0 la fois la capacit\u00e9 d\u2019\u00eatre ma\u00eetre de ses choix et la possibilit\u00e9 d\u2019exercer cette capacit\u00e9.","parent":"0","count":"15","filter":"raw"},{"term_id":"272","name":"Autonomie fourrag\u00e8re","slug":"autonomie-fourragere","term_group":"0","term_taxonomy_id":"272","taxonomy":"thematic","description":"La gestion des fourrages est primordiale dans tout \u00e9levage de ruminants, les fourrages constituant leur premi\u00e8re source d'alimentation durant l'hiver. Une bonne autonomie fourrag\u00e8re permet au paysan de s'affranchir d'approvisionnements ext\u00e9rieurs co\u00fbteux, de mieux ma\u00eetriser ses charges de production et potentiellement de mieux ma\u00eetriser son aliment.","parent":"4","count":"1","filter":"raw"},{"term_id":"6","name":"D\u00e9veloppement local","slug":"developpement-local","term_group":"0","term_taxonomy_id":"6","taxonomy":"thematic","description":"Pour le r\u00e9seau de l\u2019Agriculture paysanne, \u00eatre paysan.ne, c\u2019est s\u2019inscrire au c\u0153ur d\u2019un projet de territoire. C\u2019est aussi contribuer \u00e0 la dynamique rurale.","parent":"0","count":"8","filter":"raw"},{"term_id":"8","name":"Qualit\u00e9","slug":"qualite","term_group":"0","term_taxonomy_id":"8","taxonomy":"thematic","description":"La fonction premi\u00e8re de l\u2019agriculture est la production de denr\u00e9es alimentaires en quantit\u00e9 et qualit\u00e9 suffisantes.","parent":"0","count":"15","filter":"raw"},{"term_id":"3","name":"Travail avec la nature","slug":"travail-avec-la-nature","term_group":"0","term_taxonomy_id":"3","taxonomy":"thematic","description":"Le th\u00e8me \u00ab Travail avec la Nature \u00bb est fondamental en Agriculture paysanne, car il inclut le maintien de la biodiversit\u00e9 cultiv\u00e9e et naturelle, la gestion des intrants et de la fertilit\u00e9 des sols, la protection et la gestion quantitative et qualitative de la ressource en eau, la gestion des risques de pollutions ainsi que la contribution des syst\u00e8mes de production agricole au bilan GES et \u00e0 l\u2019att\u00e9nuation des changements climatiques, sans oublier la gestion des espaces et des paysages.","parent":"0","count":"17","filter":"raw"}],"permalink":"https:\/\/rsfp.localhost\/directory\/elevage-ovin-et-vosgien-produire-et-vendre-localement\/"}