{"id":"129","post_title":"Transmission d\u2019une ferme horticole et mara\u00eech\u00e8re","post_content":"\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Ch4 class=\"wp-block-heading\"\u003E\u003Cstrong\u003ETransmission florissante d'une ferme et d'un savoir-faire\u003C\/strong\u003E\u003C\/h4\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EBien qu'Helen envisage\u00e2t initialement de se sp\u00e9cialiser dans les PPAM (plantes \u00e0 parfum, aromatiques et m\u00e9dicinales), elle a fini par opter pour une culture d\u00e9j\u00e0 \u00e9tablie avec un circuit de distribution solide :\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp class=\"has-text-align-left\"\u003E\u003Cem\u003E\u00ab&nbsp;Finalement je me suis dit, c'est peut-\u00eatre pas plus mal de reprendre une ferme qui existe d\u00e9j\u00e0, implant\u00e9e, avec son circuit de distribution et ses am\u00e9nagements.&nbsp;\u00bb\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EElle a constat\u00e9 que les formations ne la pr\u00e9paraient pas sp\u00e9cifiquement \u00e0 affronter les d\u00e9fis r\u00e9els du mara\u00eechage ou de la gestion d'une entreprise. C'est pourquoi le soutien apport\u00e9 par Philippe, son pr\u00e9d\u00e9cesseur, a permis de combler les lacunes des formations traditionnelles et d'offrir un pr\u00e9cieux transfert d'exp\u00e9rience et de savoir-faire. Philippe a partag\u00e9 ses connaissances afin d'\u00e9viter \u00e0 Helen les \u00e9cueils qu'il a lui-m\u00eame rencontr\u00e9s lors de son installation. Elle a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 accompagn\u00e9e par le R\u00e9seau Cerfrance, acteur cl\u00e9 dans le domaine du conseil et de l'expertise comptable. De plus, Helen a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'aides \u00e0 l'installation&nbsp;: pr\u00e8s de 50 % de DJA (Dotation Jeunes Agriculteurs). Ce soutien humain et financier a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminant pour faciliter la reprise de l\u2019exploitation.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003ELa transmission s'est \u00e9tal\u00e9e sur plusieurs ann\u00e9es, prenant forme progressivement sur une p\u00e9riode d'environ six ans. Malgr\u00e9 la passation, Philippe reste pr\u00e9sent et continue \u00e0 apporter son soutien en assistant au march\u00e9 le jeudi et en assurant certaines livraisons. Son influence perdure dans l'exploitation, tandis qu\u2019Helen perp\u00e9tue ses pratiques horticoles et mara\u00eech\u00e8res, tout en les adaptant selon sa propre exp\u00e9rience.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EAinsi, la production de plants constitue un pilier majeur, soutenue par des machines performantes, qui lui permettent de r\u00e9pondre \u00e0 une demande vari\u00e9e. \u00ab&nbsp;Les Jardins de Dommarien&nbsp;\u00bb fournissent des plants de fleurs et de l\u00e9gumes aux collectivit\u00e9s locales, entreprises, particuliers et m\u00eame lors des \u00e9v\u00e9nements tels que les foires.\u003Cbr\u003EAvec ses trois salari\u00e9s, Helen met un point d'honneur \u00e0 respecter la nature m\u00eame de chaque plante qu'elle cultive. Contrairement \u00e0 certaines pratiques courantes, elle refuse le recours \u00e0 des m\u00e9thodes artificielles telles que le chauffage des serres. Elle privil\u00e9gie une approche respectueuse de l'environnement en suivant le cycle naturel des v\u00e9g\u00e9taux.\u003Cbr\u003ECette approche se refl\u00e8te \u00e9galement dans la mani\u00e8re dont les produits sont vendus&nbsp;: aujourd'hui, elle est associ\u00e9e \u00e0 deux magasins de producteurs, approvisionne d'autres points de vente et commercialise sa production sur le march\u00e9 local. \u00c0 travers ces circuits de commercialisation, Helen d\u00e9montre son engagement en faveur de la vente directe et de la valorisation des produits biologiques, dont la demande reste soutenue voire en augmentation&nbsp;: \u003Cem\u003E\u00ab&nbsp;Quand tu es en circuit court et en local, le bio se porte bien&nbsp;\u00bb\u003C\/em\u003E.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Ch4 class=\"wp-block-heading\"\u003EDes cultures diversifi\u00e9es\u003C\/h4\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003ELes Jardins de Dommarien comprennent \u00e0 la fois des cultures mara\u00eech\u00e8res et horticoles sur 2,5 hectares. Les cultures de l\u00e9gumes occupent une place pr\u00e9pond\u00e9rante tout au long de l'ann\u00e9e. En parall\u00e8le, une part significative de l'exploitation est d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la production de fleurs et de plants, notamment pendant la saison printani\u00e8re.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EOutre l'achat de la ferme, l'arriv\u00e9e de son enfant et l'acquisition d'une maison, Helen assume la responsabilit\u00e9 globale de la gestion de la ferme. Cela comprend la planification des cultures, la gestion des ventes et les relations avec les partenaires commerciaux. Elle peut toutefois compter sur ses trois employ\u00e9s, qui contribuent activement aux nombreuses t\u00e2ches, telles que la plantation, l'entretien des cultures, la r\u00e9colte et la pr\u00e9paration des produits pour la vente.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E","_order":"0","_date":"2024-03-05 10:42:39","featured_image":{"url":"https:\/\/rsfp.localhost\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/20240118_170546-scaled.jpg","base64":{"r16_9":"67ad0db844a2640f88de59ca73fdbd0d-r16_9","r1920_1080":"67ad0db844a2640f88de59ca73fdbd0d-r1920_1080","r4_3":"67ad0db844a2640f88de59ca73fdbd0d-r4_3","r10_6":"67ad0db844a2640f88de59ca73fdbd0d-r10_6","r155_148":"67ad0db844a2640f88de59ca73fdbd0d-r155_148"}},"farm_address":"","farm_in_transmission":"","farm_to_transmit":"","general_introduction":"Depuis janvier 2024, Helen est responsable d'une exploitation mara\u00eech\u00e8re de 2,5 hectares. Elle y cultive des plants de fleurs et des l\u00e9gumes biologiques, en mettant l'accent sur le respect de l'environnement et la commercialisation en circuits courts.","general_subtitle":"","identity_area":"2,5 ha, dont 6000 m\u00b2 de serre","identity_commercialization":"March\u00e9s et magasins de producteurs","identity_commercializations":["March\u00e9s","Magasins de producteurs"],"identity_diagrams":"","identity_label":"agriculture_biologique","identity_livestock":"","identity_location":"Dommarien","identity_number_of_people":"4 dont 3 salari\u00e9.e.s","knowledge_acquisitions":[["2018","1er stage sur la ferme"],["2019","Stage parrainage"],["2020","Helen acquiert 50% des parts et devient associ\u00e9e"],["2024","Reprise de la ferme"]],"knowledge_diagrams":[["Serres","6000 m\u00b2","24"],["Cultures plein champ","2,5 hectares","66"]],"knowledge_installation_period":"\u003Cp\u003EHelen occupait un poste dans le domaine du marketing dans les Ardennes avant de faire le choix d'une nouvelle vie et de s'installer en Haute-Marne. N'\u00e9tant pas issue du milieu agricole et souhaitant se reconvertir, elle suit une formation en agriculture biologique au CFPPA (Centre de Formation Professionnelle et de Promotion Agricole) de Fayl-Billot, pendant laquelle elle effectue plusieurs stages chez Philippe, horticulteur et mara\u00eecher. Ce dernier lui fait part de sa volont\u00e9 de transmettre sa ferme. \u00c0 la suite de sa formation, suivie d'un stage de parrainage d'un an, elle devient son associ\u00e9e et acquiert 50 % des parts de l'entreprise en juillet 2020. Enfin, en janvier 2024, Helen prend les r\u00eanes en tant que cheffe d'exploitation. Son parcours confirme la r\u00e9ussite de la transmission de l'exploitation agricole et du savoir-faire qui l'accompagne.\u003C\/p\u003E","knowledge_knowledge_ap":"","knowledge_testimony":"","knowledge_viabilitys":["**Chiffre d\u2019affaires actuel et \u00e9volution **:  275 000\u20ac en 2022","**EBE \/ salaires \/ Valeurs ajout\u00e9es :** 2 200\u20ac\/mois de salaire"],"knowledge_vivabilitys":["**Horaires :** Variables en fonction des saisons et des besoins de la ferme","**Cong\u00e9s :** Satisfaisant"],"medias_gallery":"134","medias_video":"","medias_video_link":"","relationships_farm":"130","relationships_operation":"","relationships_structure":"372","stage_opentostage":"stage_decouverte","stage_opentovisit":"visite_collective","footnotes":"","hide_page_title":"","geography":[{"term_id":"58","name":"Haute-Marne","slug":"52-haute-marne","term_group":"0","term_taxonomy_id":"58","taxonomy":"geography","description":"","parent":"54","count":"3","filter":"raw"}],"production":[{"term_id":"240","name":"Horticulture","slug":"horticulture","term_group":"0","term_taxonomy_id":"240","taxonomy":"production","description":"","parent":"0","count":"1","filter":"raw"},{"term_id":"154","name":"Mara\u00eechage","slug":"maraichage","term_group":"0","term_taxonomy_id":"154","taxonomy":"production","description":"","parent":"0","count":"12","filter":"raw"}],"thematic":[{"term_id":"8","name":"Qualit\u00e9","slug":"qualite","term_group":"0","term_taxonomy_id":"8","taxonomy":"thematic","description":"La fonction premi\u00e8re de l\u2019agriculture est la production de denr\u00e9es alimentaires en quantit\u00e9 et qualit\u00e9 suffisantes.","parent":"0","count":"15","filter":"raw"},{"term_id":"5","name":"Transmissibilit\u00e9","slug":"transmissibilite","term_group":"0","term_taxonomy_id":"5","taxonomy":"thematic","description":"Avoir une ferme transmissible, c\u2019est faciliter sa reprise par quelqu\u2019un qui pourra vivre de son activit\u00e9.","parent":"0","count":"3","filter":"raw"},{"term_id":"3","name":"Travail avec la nature","slug":"travail-avec-la-nature","term_group":"0","term_taxonomy_id":"3","taxonomy":"thematic","description":"Le th\u00e8me \u00ab Travail avec la Nature \u00bb est fondamental en Agriculture paysanne, car il inclut le maintien de la biodiversit\u00e9 cultiv\u00e9e et naturelle, la gestion des intrants et de la fertilit\u00e9 des sols, la protection et la gestion quantitative et qualitative de la ressource en eau, la gestion des risques de pollutions ainsi que la contribution des syst\u00e8mes de production agricole au bilan GES et \u00e0 l\u2019att\u00e9nuation des changements climatiques, sans oublier la gestion des espaces et des paysages.","parent":"0","count":"17","filter":"raw"}],"permalink":"https:\/\/rsfp.localhost\/directory\/les-jardins-de-dommarien\/"}