{"id":"163","post_title":"Organiser son travail d'\u00e9leveur pour le rendre plus agr\u00e9able","post_content":"\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Ch4 class=\"wp-block-heading\"\u003E\u00ab Le bien-\u00eatre animal va avec le bien-\u00eatre de l\u2019\u00e9leveur \u00bb\u003C\/h4\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EDans son exploitation, il \u00e9l\u00e8ve une soixantaine de vaches laiti\u00e8res, comprenant des Prim'holstein et des Montb\u00e9liardes, ainsi qu'une quinzaine de vaches allaitantes de race Limousine. Son troupeau a une alimentation 100&nbsp;% herbag\u00e8re, en p\u00e2turage tournant, issue de 120 hectares de prairie permanente. Pour l\u2019hiver, Cl\u00e9ment constitue une ration de base avec un enrubannage tr\u00e8s pr\u00e9coce et tr\u00e8s riche, et leur donne parfois un m\u00e9lange triticale\/pois comme correcteur \u00e9nerg\u00e9tique.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EDepuis 2022, Cl\u00e9ment est pass\u00e9 \u00e0 la monotraite. Avec une seule traite par jour, l'\u00e9leveur soulage sa charge de travail et gagne en flexibilit\u00e9 : si les vaches sont g\u00e9n\u00e9ralement traites le matin vers 9 ou 10 heures, cet horaire peut varier en fonction des besoins. L\u2019\u00e9leveur insiste sur l'importance cruciale de l'organisation du travail pour minimiser les contraintes li\u00e9es \u00e0 cette activit\u00e9 exigeante. Selon lui, \u003Cem\u003E\u00ab&nbsp;\u00eatre \u00e9leveur, ce n\u2019est pas uniquement avoir des astreintes. C\u2019est aussi pouvoir s\u2019am\u00e9nager du temps libre&nbsp;\u00bb\u003C\/em\u003E.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EAvec la mise en place de la monotraite, Cl\u00e9ment constate toutefois une perte d'environ 22 % du volume total de lait produit dans son exploitation. Mais la productivit\u00e9 \u00e0 tout prix n\u2019est pas l\u2019objectif de Cl\u00e9ment. L\u2019important pour lui est de r\u00e9duire ses charges au minimum, \u00eatre autonome au maximum, et surtout, limiter les contraintes. Il appr\u00e9cie ainsi de ne pas suivre chaque individu au litre pr\u00e8s\u00a0: \u003Cem\u003E\u00ab\u00a0Je trouve que ce serait trop de stress, pour moi comme pour mes vaches\u00a0\u00bb\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003E Et la transition vers la monotraite se r\u00e9v\u00e8le b\u00e9n\u00e9fique sur d\u2019autres plans\u00a0: Cl\u00e9ment constate une am\u00e9lioration de la sant\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale du troupeau, une augmentation du volume de viande produit, une meilleure performance reproductive de ses animaux, ainsi qu'une r\u00e9duction de sa consommation d'\u00e9lectricit\u00e9.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Ch4 class=\"wp-block-heading\"\u003E\u003Cstrong\u003EEn qu\u00eate d\u2019\u00e9quilibre et d\u2019efficacit\u00e9\u003C\/strong\u003E\u003C\/h4\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003ELa ferme est \u00e9quip\u00e9e de plusieurs b\u00e2timents sp\u00e9cialis\u00e9s : un pour les vaches laiti\u00e8res (60 places), un pour les g\u00e9nisses (50 places), un pour les vaches allaitantes (40 places), ainsi qu'un second site capable d'accueillir jusqu'\u00e0 45 animaux. Cependant, Cl\u00e9ment a d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment choisi de ne pas utiliser la capacit\u00e9 totale de ses b\u00e2timents afin d'offrir plus d'espace aux animaux et de lui permettre une plus grande libert\u00e9 dans la gestion de la liti\u00e8re.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EAutre avanc\u00e9e au sein de l'exploitation&nbsp;: depuis f\u00e9vrier 2024, il a renforc\u00e9 son \u00e9quipe et a recrut\u00e9 une nouvelle employ\u00e9e d\u00e9di\u00e9e aux soins des animaux. Cela permet de r\u00e9partir le travail et les astreintes. \u00c0 plusieurs et en diminuant les contraintes, il met un point d\u2019honneur \u00e0 travailler avec plaisir.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Ch4 class=\"wp-block-heading\"\u003E\u003Cstrong\u003EUn projet d'agroforesterie\u003C\/strong\u003E\u003C\/h4\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EA son installation, Cl\u00e9ment a plant\u00e9 160 arbres, forestiers et fruitiers, dans plusieurs de ses pr\u00e9s, avec un syst\u00e8me de cl\u00f4ture qui emp\u00eache les vaches de les manger mais permet de faucher facilement autour. L\u2019objectif de ce projet d\u2019agroforesterie est d\u2019embellir le paysage et de fournir de l\u2019ombre aux vaches. De plus, les coteaux sont des endroits tr\u00e8s secs l\u2019\u00e9t\u00e9, et l\u2019ombre des arbres devrait permettre de garder l\u2019herbe verte plus longtemps.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EC\u2019est un faible investissement financier, mais cela demande du temps. Les arbres ont \u00e9t\u00e9 plant\u00e9s r\u00e9cemment. D\u2019ici quelques ann\u00e9es, Cl\u00e9ment pourra vous parler des avanc\u00e9es de ce projet&nbsp;!\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E","_order":"0","_date":"2024-03-05 14:29:08","featured_image":{"url":"https:\/\/rsfp.localhost\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/IMAGE_Ferme-Clement-Badoinet-e1715586714261.jpg","base64":{"r16_9":"50a9aecc4c71302a3c1c982aeb57edf7-r16_9","r1920_1080":"50a9aecc4c71302a3c1c982aeb57edf7-r1920_1080","r4_3":"50a9aecc4c71302a3c1c982aeb57edf7-r4_3","r10_6":"50a9aecc4c71302a3c1c982aeb57edf7-r10_6","r155_148":"50a9aecc4c71302a3c1c982aeb57edf7-r155_148"}},"farm_address":"","farm_in_transmission":"","farm_to_transmit":"","general_introduction":"Cl\u00e9ment Badoinot, \u00e9leveur bovin en Haute-Marne, a repris la ferme familiale en 2017. Tout en conservant le mod\u00e8le extensif qui lui a \u00e9t\u00e9 l\u00e9gu\u00e9, il a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des ajustements pratiques pour rendre son travail plus agr\u00e9able.","general_subtitle":"","identity_area":"120 hectares","identity_commercialization":"","identity_commercializations":["Laiterie et maquignon"],"identity_diagrams":"","identity_label":"agriculture_biologique","identity_livestock":"Une cinquantaines de vaches laiti\u00e8res et une quinzaine de vaches allaitantes","identity_location":"Bourmont-entre-Meuse-et-Mouzon (Haute-Marne)","identity_number_of_people":"2 dont 1 salari\u00e9e","knowledge_acquisitions":[["2017","Installation"],["2022","Passage \u00e0 la monotraite"],["2024","Arriv\u00e9e d'une nouvelle salari\u00e9e"]],"knowledge_diagrams":[["Prairies permanentes","120 ha","100"]],"knowledge_installation_period":"\u003Cp\u003EInitialement dipl\u00f4m\u00e9 d'un Bac g\u00e9n\u00e9ral \u00e9conomique, Cl\u00e9ment s'oriente ensuite vers des \u00e9tudes en BTS Production Animale. Ensuite, pendant quatre ans, de ses 21 \u00e0 ses 25 ans, il acquiert une pr\u00e9cieuse exp\u00e9rience en tant qu'employ\u00e9 dans la ferme familiale. Son p\u00e8re lui d\u00e9l\u00e8gue progressivement les responsabilit\u00e9s de gestion, anticipant sa retraite. B\u00e9n\u00e9ficiant de la Dotation Jeune Agriculteur, Cl\u00e9ment concr\u00e9tise son installation en 2017. Il met \u00e0 profit l'exp\u00e9rience accumul\u00e9e, tout en adaptant ses horaires de travail pour son bien-\u00eatre et celui de ses animaux.\u003C\/p\u003E","knowledge_knowledge_ap":"","knowledge_testimony":"","knowledge_viabilitys":["**Chiffre d\u2019affaires actuel et \u00e9volution :** 170 000 \u20ac","**Charges :** 25 000 \u20ac pour le salaire de l'employ\u00e9e par an","**EBE \/ salaires \/ Valeurs ajout\u00e9es :**  20 000 \u20ac de b\u00e9n\u00e9fices"],"knowledge_vivabilitys":["**Horaires :** Entre 7 et 12 heures","**Cong\u00e9s :** 1 semaine par an"],"medias_gallery":"165","medias_video":"","medias_video_link":"a:1:{i:0;s:28:\"https:\/\/youtu.be\/d8sqlE7GmPo\";}","relationships_farm":"152","relationships_operation":"","relationships_structure":"","stage_opentostage":"stage_decouverte","stage_opentovisit":"visite_collective","footnotes":"","hide_page_title":"","geography":[{"term_id":"58","name":"Haute-Marne","slug":"52-haute-marne","term_group":"0","term_taxonomy_id":"58","taxonomy":"geography","description":"","parent":"54","count":"3","filter":"raw"}],"production":[{"term_id":"142","name":"Bovins lait","slug":"bovins-lait","term_group":"0","term_taxonomy_id":"142","taxonomy":"production","description":"","parent":"0","count":"2","filter":"raw"},{"term_id":"238","name":"Bovins viande","slug":"bovins-viande","term_group":"0","term_taxonomy_id":"238","taxonomy":"production","description":"","parent":"0","count":"3","filter":"raw"}],"thematic":[{"term_id":"8","name":"Qualit\u00e9","slug":"qualite","term_group":"0","term_taxonomy_id":"8","taxonomy":"thematic","description":"La fonction premi\u00e8re de l\u2019agriculture est la production de denr\u00e9es alimentaires en quantit\u00e9 et qualit\u00e9 suffisantes.","parent":"0","count":"15","filter":"raw"},{"term_id":"5","name":"Transmissibilit\u00e9","slug":"transmissibilite","term_group":"0","term_taxonomy_id":"5","taxonomy":"thematic","description":"Avoir une ferme transmissible, c\u2019est faciliter sa reprise par quelqu\u2019un qui pourra vivre de son activit\u00e9.","parent":"0","count":"3","filter":"raw"},{"term_id":"3","name":"Travail avec la nature","slug":"travail-avec-la-nature","term_group":"0","term_taxonomy_id":"3","taxonomy":"thematic","description":"Le th\u00e8me \u00ab Travail avec la Nature \u00bb est fondamental en Agriculture paysanne, car il inclut le maintien de la biodiversit\u00e9 cultiv\u00e9e et naturelle, la gestion des intrants et de la fertilit\u00e9 des sols, la protection et la gestion quantitative et qualitative de la ressource en eau, la gestion des risques de pollutions ainsi que la contribution des syst\u00e8mes de production agricole au bilan GES et \u00e0 l\u2019att\u00e9nuation des changements climatiques, sans oublier la gestion des espaces et des paysages.","parent":"0","count":"17","filter":"raw"}],"permalink":"https:\/\/rsfp.localhost\/directory\/earl-bienvenue\/"}