{"id":"168","post_title":"Travailler avec le vivant","post_content":"\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Ch4 class=\"wp-block-heading\"\u003E\u003Cstrong\u003EAutoproduction de semences mara\u00eech\u00e8res\u003C\/strong\u003E\u003C\/h4\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003ELandry a d\u00e9but\u00e9 la production de graines dans son jardin familial, avant de s\u2019installer. Depuis la formation \u00ab&nbsp;Graine \u00e0 la Graine&nbsp;\u00bb, il travaille plus rigoureusement ses itin\u00e9raires techniques. La raison principale de sa demande est de r\u00e9duire les co\u00fbts de productions des semences on\u00e9reuses (haricots, ails, \u2026).\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003ELandry produit des graines pour des raisons \u00e9conomiques, pour pouvoir suivre le cycle de la plante, et pour faire soi-m\u00eame ses semences.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp class=\"has-text-align-right\"\u003E\u003Cem\u003E\u00ab En une ann\u00e9e, la plante te fait une graine, tu la ress\u00e8mes, puis d\u2019ann\u00e9e en ann\u00e9e, elle va s\u2019adapter au terroir local, au sol, au climat. J\u2019essayer d\u2019am\u00e9liorer les l\u00e9gumes que j\u2019utilise \u00e0 travers la g\u00e9n\u00e9tique de la plante. Notamment, par rapport au d\u00e9r\u00e8glement climatique, c\u2019est surement une bonne strat\u00e9gie de faire sa semence, de la reproduire soi-m\u00eame pour que les plantes puissent s\u2019adapter \u00e0 \u00e7a. \u00bb\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EProduire ses propres semences est \u00e9galement un choix politique et une mani\u00e8re de militer. Il souhaite produire de la semence \u00ab paysanne \u00bb, des vari\u00e9t\u00e9s \u00ab anciennes \u00bb, qui lui permettent de sortir de la dynamique de privatisation du vivant.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp class=\"has-text-align-right\"\u003E\u003Cem\u003E\u00ab Les graines ont \u00e9t\u00e9 stock\u00e9e \u00e0 un moment, mais le meilleur moyen de conserver une semence, c\u2019est quand m\u00eame de la r\u00e9colter, de la ressemer l\u2019ann\u00e9e prochaine, de pr\u00e9server les vari\u00e9t\u00e9s. C\u2019est aussi une biodiversit\u00e9, sur les esp\u00e8ces domestiques. \u00bb\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EPour r\u00e9colter, Landry attend que la plante se dess\u00e8che compl\u00e8tement, que la graine murisse. Il r\u00e9cup\u00e8re ensuite les plantes enti\u00e8res ou les rondes florales et les mets \u00e0 s\u00e9cher chez lui. Lorsqu\u2019il juge que la semence est bien s\u00e8che, il l\u2019extrait des fleurs ou des v\u00e9g\u00e9taux qui les portent. Il connait diff\u00e9rentes techniques&nbsp;: les pi\u00e9tiner pour casser les coques dans lesquelles sont les graines, puis faire le tri en tamisant, avec le vent ou en soufflant dessus. Il explique qu\u2019il est possible de faire cela dans l\u2019eau, notamment pour le poireau&nbsp;: les d\u00e9bris et les graines qui ne valent rien remontent \u00e0 la surface et les bonnes tombent dans le fond.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003ESelon Landry, il s\u2019agit d\u2019un savoir-faire accessible. Ce qui est compliqu\u00e9, ce sont les hybridations entre vari\u00e9t\u00e9s, typiquement les courges ou les courgettes qu\u2019il faut isoler dans l\u2019espace ou dans le temps pour avoir la vari\u00e9t\u00e9 souhait\u00e9e. Certains l\u00e9gumes sont plus faciles que d\u2019autres, notamment les l\u00e9gumes dont les fleurs sont auto-f\u00e9condes, comme les tomates.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003ELandry recommande de pratiquer pour apprendre. Kokopelli diffuse \u00e9galement un catalogue annuel avec toutes les vari\u00e9t\u00e9s et les conseils de culture pour la semence. Il \u00e9voque \u00e9galement les vid\u00e9os du&nbsp;site semences buissonni\u00e8res. Enfin, les formations avec le groupe \u00ab Graine \u00e0 la Graine \u00bb lui permettent d\u2019acqu\u00e9rir davantage de th\u00e9orie et de technicit\u00e9 sur les cultures de production de semences.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EPar la suite, Landry envisage de devenir artisan semencier pour diversifier ses travaux et \u00eatre plus rentable sur sa petite surface.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Ch4 class=\"wp-block-heading\"\u003EMara\u00eechage sol vivant sur petite surface\u003C\/h4\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003ELandry a souhait\u00e9 s\u2019installer sur une petite surface pour conserver la pratique du \u00ab jardinage \u00bb. Il ne souhaitait pas non plus \u00eatre m\u00e9canis\u00e9 et travaille son sol \u00e0 la grelinette pour l\u2019a\u00e9rer avant certains semis.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp class=\"has-text-align-right\"\u003E\u003Cem\u003E\u00ab C\u2019est int\u00e9ressant parce que tu dois vachement r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce que tu fais, maximiser toutes tes planches de culture pour qu\u2019elles soient en permanence cultiv\u00e9es. T\u2019as d\u00e9j\u00e0 pas beaucoup de surface, si en plus tu laisses des endroits pas cultiv\u00e9s, tu ne r\u00e9cup\u00e8res pas d\u2019argent dessus, puis tu r\u00e9fl\u00e9chis sur comment associer tes cultures. \u00bb\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EIl n\u2019utilise ni engrais, ni traitements. Il cherche \u00e0 apporter de la mati\u00e8re organique pour stimuler la vie contenue dans le sol (vers de terre, insectes, bact\u00e9ries, champignons) et fertilise \u00e0 partir de compost, de fumier ou de broyat via leur d\u00e9composition par les organismes vivants du sol.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E","_order":"0","_date":"2024-03-05 15:25:19","featured_image":{"url":"https:\/\/rsfp.localhost\/wp-content\/uploads\/2024\/04\/MG_7457-1024x683-1.jpg","base64":{"r16_9":"49a21d643345a398d0614740b91ddbfc-r16_9","r1920_1080":"49a21d643345a398d0614740b91ddbfc-r1920_1080","r4_3":"49a21d643345a398d0614740b91ddbfc-r4_3","r10_6":"49a21d643345a398d0614740b91ddbfc-r10_6","r155_148":"49a21d643345a398d0614740b91ddbfc-r155_148"}},"farm_address":"","farm_in_transmission":"","farm_to_transmit":"","general_introduction":"Install\u00e9 hors cadre familial depuis 2017, Landry est mara\u00eecher bio sur sol vivant au c\u0153ur de l\u2019agglom\u00e9ration mulhousienne. Depuis 2022, il fait partie du projet \u00ab Graine \u00e0 la Graine \u00bb. Port\u00e9 par l\u2019ARDEAR Grand Est et Mara\u00eechage sur Sol Vivant Grand Est, ce collectif se forme \u00e0 l\u2019autoproduction de semences paysannes mara\u00eech\u00e8res.","general_subtitle":"","identity_area":"48 ares (superficie agricole utilis\u00e9e : 2500 m\u00b2 et 240 m\u00b2 de tunnels)","identity_commercialization":"","identity_commercializations":["Vente \u00e0 la maison (2 commandes de paniers par semaine par mails)","Restaurateurs"],"identity_diagrams":"","identity_label":"agriculture_biologique","identity_livestock":"","identity_location":"Illzach (Alsace)","identity_number_of_people":"1 UTH","knowledge_acquisitions":[["2017","Installation"],["2022","Adh\u00e9sion au collectif \u00ab Graine \u00e0 la Graine \u00bb"]],"knowledge_diagrams":[["Culture plein champ","2500 m\u00b2","52"],["Tunnels","240 m\u00b2","5"],["Surface non-exploit\u00e9e","","46"]],"knowledge_installation_period":"\u003Cp\u003ELandry est arriv\u00e9 en Alsace en 2005, il travaillait dans un centre d\u2019initiation nature et \u00e9tait \u00e9ducateur \u00e0 l\u2019environnement. Apr\u00e8s une rupture conventionnelle pour acc\u00e9der au ch\u00f4mage, il d\u00e9bute une formation pour obtenir un Brevet Professionnel de Responsable d\u2019Entreprise Agricole en maraichage. Il a d\u00e9but\u00e9 cette formation sans savoir s\u2019il souhaitait s\u2019installer ou travailler en tant que salari\u00e9. Il n\u2019avait pas pr\u00e9vu de s\u2019installer si rapidement, mais, en 2017, un propri\u00e9taire entend parler de son projet et lui propose son terrain ; Landry saisit l\u2019opportunit\u00e9. Selon lui, l\u2019un des principaux freins qu\u2019il a connu a \u00e9t\u00e9 de ne pas assez r\u00e9fl\u00e9chir au d\u00e9marrage de son exploitation. Il a d\u00fb s\u2019adapter \u00e0 un terrain diff\u00e9rent de celui du maraicher o\u00f9 il \u00e9tait en stage, tout en \u00e9tant double actif. Il n\u2019a pas pu consacrer tout son temps au jardin, ce qui lui a valu des chiffres d\u2019affaires faibles les premi\u00e8res ann\u00e9es. De plus, Landry a d\u00e9cid\u00e9 de s\u2019installer sans demander la Dotation Jeune Agriculteur et d\u2019auto-financer son projet. Toutefois, l\u2019auto-financement lui permet d\u2019\u00eatre ind\u00e9pendant et d\u2019arr\u00eater son projet si celui-ci n\u2019est plus rentable.\u003C\/p\u003E","knowledge_knowledge_ap":"","knowledge_testimony":"","knowledge_viabilitys":"","knowledge_vivabilitys":["**Horaires :** 9h-17h","**Cong\u00e9s :** 1 semaine \u00e0 No\u00ebl"],"medias_gallery":"","medias_video":"","medias_video_link":"","relationships_farm":"167","relationships_operation":"346","relationships_structure":"372","stage_opentostage":"stage_decouverte","stage_opentovisit":"visite_collective","footnotes":"","hide_page_title":"","geography":[{"term_id":"63","name":"Haut-Rhin","slug":"68-haut-rhin","term_group":"0","term_taxonomy_id":"63","taxonomy":"geography","description":"","parent":"54","count":"5","filter":"raw"}],"production":[{"term_id":"154","name":"Mara\u00eechage","slug":"maraichage","term_group":"0","term_taxonomy_id":"154","taxonomy":"production","description":"","parent":"0","count":"12","filter":"raw"}],"thematic":[{"term_id":"4","name":"Autonomie","slug":"autonomie","term_group":"0","term_taxonomy_id":"4","taxonomy":"thematic","description":"L\u2019autonomie est \u00e0 la fois la capacit\u00e9 d\u2019\u00eatre ma\u00eetre de ses choix et la possibilit\u00e9 d\u2019exercer cette capacit\u00e9.","parent":"0","count":"15","filter":"raw"},{"term_id":"268","name":"Autonomie semenci\u00e8re","slug":"autoproduction-de-semences","term_group":"0","term_taxonomy_id":"268","taxonomy":"thematic","description":"Produire ses propres semences permet d'une part de s'affranchir des firmes semenci\u00e8res et de mieux ma\u00eetriser ses charges et ses productions. D'autre part, cela peut permettre de cultiver des vari\u00e9t\u00e9s plus locales et\/ou rustiques, d'avoir des vari\u00e9t\u00e9s adapt\u00e9es \u00e0 son territoire et de participer ainsi au maintien du patrimoine g\u00e9n\u00e9tique de l'agriculture et \u00e0 la biodiversit\u00e9 locale.","parent":"4","count":"9","filter":"raw"},{"term_id":"6","name":"D\u00e9veloppement local","slug":"developpement-local","term_group":"0","term_taxonomy_id":"6","taxonomy":"thematic","description":"Pour le r\u00e9seau de l\u2019Agriculture paysanne, \u00eatre paysan.ne, c\u2019est s\u2019inscrire au c\u0153ur d\u2019un projet de territoire. C\u2019est aussi contribuer \u00e0 la dynamique rurale.","parent":"0","count":"8","filter":"raw"},{"term_id":"3","name":"Travail avec la nature","slug":"travail-avec-la-nature","term_group":"0","term_taxonomy_id":"3","taxonomy":"thematic","description":"Le th\u00e8me \u00ab Travail avec la Nature \u00bb est fondamental en Agriculture paysanne, car il inclut le maintien de la biodiversit\u00e9 cultiv\u00e9e et naturelle, la gestion des intrants et de la fertilit\u00e9 des sols, la protection et la gestion quantitative et qualitative de la ressource en eau, la gestion des risques de pollutions ainsi que la contribution des syst\u00e8mes de production agricole au bilan GES et \u00e0 l\u2019att\u00e9nuation des changements climatiques, sans oublier la gestion des espaces et des paysages.","parent":"0","count":"17","filter":"raw"}],"permalink":"https:\/\/rsfp.localhost\/directory\/le-voisin-maraicher\/"}