{"id":"170","post_title":"Cultiver la terre et le collectif","post_content":"\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Ch4 class=\"wp-block-heading\"\u003E\u003Cstrong\u003EAutoproduction de semences mara\u00eech\u00e8res\u003C\/strong\u003E\u003C\/h4\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003ELa Ferme Saint Blaise a pour volont\u00e9 de s\u2019ouvrir \u00e0 cette partie du m\u00e9tier qu\u2019est la production de semences mara\u00eech\u00e8res. L\u2019objectif est de s\u00e9curiser certaines vari\u00e9t\u00e9s qu\u2019ils produisent et d\u2019accro\u00eetre leurs savoir-faire, sans y consacrer 50% de leurs temps ni une surface trop importante. Il s\u2019agit de rester \u00ab rationnel \u00bb.\u003Cbr\u003ELa Ferme Saint Blaise reproduit d\u00e9j\u00e0 des semences c\u00e9r\u00e9ali\u00e8res, notamment de l\u2019orge pois qu\u2019ils r\u00e9coltent sur 4 ha. Toutefois, ils ne faisaient pas de production de semences mara\u00eech\u00e8res et continuent d\u2019acheter chaque ann\u00e9e leurs graines chez Sativa, un semencier Bio.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003ELe projet \u00ab&nbsp;Graine \u00e0 la graine&nbsp;\u00bb \u00e9tait l\u2019occasion de se former \u00e0 l\u2019autoproduction de semences paysannes maraich\u00e8res, de partager et d\u2019\u00e9changer avec d\u2019autres mara\u00eecher.\u00e8res.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp class=\"has-text-align-left\"\u003E\u003Cem\u003E\u00ab C\u2019est s\u00fbr qu\u2019avec les premiers \u00e9changes de graines, il y aura un vrai engagement vis-\u00e0-vis des autres ; tiens voil\u00e0 ce que j\u2019ai produit pour nous, pour le collectif, pour toi. C\u2019est comme quand on signe, on se sert la main. L\u00e0, en plus, on \u00e9change des graines, qui vont permettre de produire des l\u00e9gumes, qui vont permettre d\u2019\u00eatre vendues, de payer des salaires, de nourrir des familles. Enfin, il y a un vrai engagement \u00e0 produire des semences les uns pour les autres. \u00bb\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003ELors de ces formations, Louis a tout d\u00e9couvert : les bases de la reproduction des plantes, la graine, la r\u00e9colte, la conservation \u2026 Cette ann\u00e9e, la Ferme Saint Blaise s\u2019est engag\u00e9e dans le groupe \u00ab Graine \u00e0 la Graine \u00bb \u00e0 produire des semences de potimarrons et certaines vari\u00e9t\u00e9s de tomates. Pour les potimarrons, il est n\u00e9cessaire d\u2019isoler une partie des plants avec un filet pour \u00e9viter les croisements avec d\u2019autres courges et \u00eatre s\u00fbr de r\u00e9colter des graines de la vari\u00e9t\u00e9 souhait\u00e9e. Le choix des vari\u00e9t\u00e9s se porte sur les qualit\u00e9s gustatives.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Ch4 class=\"wp-block-heading\"\u003EUne ferme en collectif sur 20 ha\u003C\/h4\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003ELa Ferme Saint Blaise r\u00e9uni 20 hectares, dont une dizaine d\u2019ha de l\u00e9gumes. Dans ces 10ha il y a 2500m\u00b2 du tunnel froid et une p\u00e9pini\u00e8re. Ils produisent entre 40 et 60 l\u00e9gumes diff\u00e9rents toute l\u2019ann\u00e9e, enti\u00e8rement en biodynamie. Maurice, Louis, Laura et Thibaud se sont r\u00e9parti.e.s les comp\u00e9tences sur la ferme : Maurice travaille sur la gestion globale de la ferme et la production plein champs, Louis g\u00e8re la production, Laura travaille \u00e0 la gestion des poules, Thibaud est ax\u00e9 sur la vente. Pour Louis, s\u2019installer en collectif est un v\u00e9ritable moteur. Cela permet de cr\u00e9er des conditions de travail plus souples que la plupart des fermes, avec des semaines de cong\u00e9s et des week-ends.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp class=\"has-text-align-left\"\u003E\u003Cem\u003E\u00ab Le collectif porte un projet global, \u00e7a transcende les uns les autres. C\u2019est une installation dans de tr\u00e8s bonne condition, en plus on a rencontr\u00e9 Maurice qui avait d\u00e9j\u00e0 des terres, un b\u00e2timent, un savoir-faire, un r\u00e9seau\u2026Toutes les installations ne se passent pas comme \u00e7a. \u00c7a nous a permis d\u2019avancer assez vite et bien au lieu de gal\u00e9rer pendant 10 ans avant de d\u00e9gager un revenu correct, une technique un peu pr\u00e8s aboutie, un savoir-faire en tr\u00e8s peu de temps. On a pu mettre en place une bonne dynamique sur la ferme pour que chacun.e puisse en profiter. \u00bb\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Ch4 class=\"wp-block-heading\"\u003EMara\u00eechage en biodynamie\u003C\/h4\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003ELa Ferme Saint Blaise avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 convertie \u00e0 la biodynamie par Maurice Meyer. Louis, quant \u00e0 lui, a d\u00e9couvert la biodynamie en s\u2019int\u00e9ressant la p\u00e9dagogie Waldorf. Il a d\u00e9couvert d\u2019autres aspects : la m\u00e9decine mais aussi l\u2019agriculture.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003ELa ferme est labellis\u00e9e Bio, puis un cahier des charges biodynamiques vient s\u2019appliquer avec des diff\u00e9rences en termes de fertilisation notamment. Un des grands fondements de la biodynamie, ce sont les pr\u00e9parations biodynamiques, notamment une pr\u00e9paration \u00e0 base de silice (du quartz broy\u00e9), mise en lien avec le soleil, puis dynamis\u00e9e dans l\u2019eau pour arroser des plantes au stade \u00ab adulte \u00bb. Ces pr\u00e9parations garantissent la certification biodynamique Demeter. La ferme s\u2019appuie \u00e9galement sur le calendrier lunaire et plan\u00e9taire (alternance jours fruits, fleurs, feuilles, racines).\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp class=\"has-text-align-left\"\u003E\u003Cem\u003E\u00ab C\u2019est une bonne base pour rythmer notre semaine ce calendrier-l\u00e0, et les pr\u00e9parations biodynamiques \u00e7a prend un peu de temps, mais ce n\u2019est cela pas qui charge la semaine, parce qu\u2019on le fait quelque fois dans l\u2019ann\u00e9e seulement. C\u2019est des moments un peu forts qui f\u00e9d\u00e8rent ou qui nous rassemblent mais qui ne nous surchargent pas en travail. \u00bb\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E","_order":"0","_date":"2024-03-05 15:29:19","featured_image":{"url":"https:\/\/rsfp.localhost\/wp-content\/uploads\/2024\/04\/photo-louis-1024x683-1.jpg","base64":{"r16_9":"4d8ae33ab6467a4fdb2426771ef9cd10-r16_9","r1920_1080":"4d8ae33ab6467a4fdb2426771ef9cd10-r1920_1080","r4_3":"4d8ae33ab6467a4fdb2426771ef9cd10-r4_3","r10_6":"4d8ae33ab6467a4fdb2426771ef9cd10-r10_6","r155_148":"4d8ae33ab6467a4fdb2426771ef9cd10-r155_148"}},"farm_address":"","farm_in_transmission":"","farm_to_transmit":"","general_introduction":"Louis est install\u00e9 en collectif depuis 2019 sur une ferme de 20ha. Ils sont quatre associ\u00e9s, dont le futur c\u00e9dant, \u00e0 travailler en mara\u00eechage biodynamique. Depuis 2022, il fait partie du projet \u00ab Graine \u00e0 la Graine \u00bb. Port\u00e9 par l\u2019ARDEAR Grand Est et Mara\u00eechage sur Sol Vivant Grand Est, ce projet vise \u00e0 former \u00e0 l\u2019autoproduction de semences paysanne","general_subtitle":"","identity_area":"20 hectares","identity_commercialization":"","identity_commercializations":["Vente directe sur la ferme (80 %)","Grossiste (15 %)","Restaurateurs (5 %)"],"identity_diagrams":"","identity_label":"agriculture_biologique","identity_livestock":"","identity_location":"Valff (Alsace)","identity_number_of_people":"7 permanents. 2 \u00e0 3 TESA","knowledge_acquisitions":"","knowledge_diagrams":[["L\u00e9gumes","10 ha (2 500 m\u00b2 la serre)","50"],["Orge","5 ha","25"],["Luzerne","5 ha","25"]],"knowledge_installation_period":"\u003Cp\u003ELouis est originaire de r\u00e9gion parisienne, o\u00f9 il a fait une \u00e9cole de commerce. Il a d\u2019abord travaill\u00e9 \u00e0 la D\u00e9fense, puis il est devenu paysagiste et a voulu d\u00e9velopper des potagers sur les toits de Paris. Il n\u2019avait jamais fait pousser de patates, ni semer de graines de tomates. Le milieu agricole lui \u00e9tait inconnu. Arriv\u00e9 en Alsace, il travaille pendant trois ans chez un maraicher en tant que salari\u00e9 agricole, o\u00f9 il apprend la base de la production l\u00e9gumi\u00e8re bio. Apr\u00e8s cette exp\u00e9rience, il a souhait\u00e9 s\u2019installer. Il a contact\u00e9 Maurice Mayer, qu\u2019il avait d\u00e9j\u00e0 rencontr\u00e9 \u00e0 son arriv\u00e9e dans la r\u00e9gion. A l\u2019\u00e9poque, Maurice \u00e9tait en entreprise individuelle avec des salari\u00e9s ou des saisonniers mais son \u00e9quipe \u00e9tait compl\u00e8te. Lorsque Louis est retourn\u00e9 le voir, Maurice voulait changer de mod\u00e8le ; Thibaud, qui arrivait au m\u00eame moment, souhaitait \u00e9galement s\u2019installer en mara\u00eechage biodynamique. Ils ont d\u00e9cid\u00e9 de s\u2019installer en collectif sur la ferme. A pr\u00e9sent, ils sont quatre associ\u00e9s \u00e0 la Ferme Saint Blaise, dont le c\u00e9dant. La transmission a commenc\u00e9 il y a 5 ans, et aboutira de mani\u00e8re progressive, d\u2019ici quelques ann\u00e9es.\u003C\/p\u003E","knowledge_knowledge_ap":"","knowledge_testimony":"","knowledge_viabilitys":"","knowledge_vivabilitys":"","medias_gallery":"477","medias_video":"","medias_video_link":"","relationships_farm":"171","relationships_operation":"346","relationships_structure":"372","stage_opentostage":"stage_decouverte","stage_opentovisit":"visite_collective","footnotes":"","hide_page_title":"","geography":[{"term_id":"62","name":"Bas-Rhin","slug":"67-bas-rhin","term_group":"0","term_taxonomy_id":"62","taxonomy":"geography","description":"","parent":"54","count":"4","filter":"raw"}],"production":[{"term_id":"154","name":"Mara\u00eechage","slug":"maraichage","term_group":"0","term_taxonomy_id":"154","taxonomy":"production","description":"","parent":"0","count":"12","filter":"raw"}],"thematic":[{"term_id":"4","name":"Autonomie","slug":"autonomie","term_group":"0","term_taxonomy_id":"4","taxonomy":"thematic","description":"L\u2019autonomie est \u00e0 la fois la capacit\u00e9 d\u2019\u00eatre ma\u00eetre de ses choix et la possibilit\u00e9 d\u2019exercer cette capacit\u00e9.","parent":"0","count":"15","filter":"raw"},{"term_id":"268","name":"Autonomie semenci\u00e8re","slug":"autoproduction-de-semences","term_group":"0","term_taxonomy_id":"268","taxonomy":"thematic","description":"Produire ses propres semences permet d'une part de s'affranchir des firmes semenci\u00e8res et de mieux ma\u00eetriser ses charges et ses productions. D'autre part, cela peut permettre de cultiver des vari\u00e9t\u00e9s plus locales et\/ou rustiques, d'avoir des vari\u00e9t\u00e9s adapt\u00e9es \u00e0 son territoire et de participer ainsi au maintien du patrimoine g\u00e9n\u00e9tique de l'agriculture et \u00e0 la biodiversit\u00e9 locale.","parent":"4","count":"9","filter":"raw"},{"term_id":"5","name":"Transmissibilit\u00e9","slug":"transmissibilite","term_group":"0","term_taxonomy_id":"5","taxonomy":"thematic","description":"Avoir une ferme transmissible, c\u2019est faciliter sa reprise par quelqu\u2019un qui pourra vivre de son activit\u00e9.","parent":"0","count":"3","filter":"raw"},{"term_id":"3","name":"Travail avec la nature","slug":"travail-avec-la-nature","term_group":"0","term_taxonomy_id":"3","taxonomy":"thematic","description":"Le th\u00e8me \u00ab Travail avec la Nature \u00bb est fondamental en Agriculture paysanne, car il inclut le maintien de la biodiversit\u00e9 cultiv\u00e9e et naturelle, la gestion des intrants et de la fertilit\u00e9 des sols, la protection et la gestion quantitative et qualitative de la ressource en eau, la gestion des risques de pollutions ainsi que la contribution des syst\u00e8mes de production agricole au bilan GES et \u00e0 l\u2019att\u00e9nuation des changements climatiques, sans oublier la gestion des espaces et des paysages.","parent":"0","count":"17","filter":"raw"}],"permalink":"https:\/\/rsfp.localhost\/directory\/la-ferme-saint-blaise\/"}