{"id":"176","post_title":"\u00ab L'objectif \u00e9tait de devenir enti\u00e8rement autonome en semences \u00bb","post_content":"\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EQuentin cultive orge, triticale, pois fourrager, pois prot\u00e9agineux, lentilles vertes, lentilles noires, grand \u00e9peautre, petit \u00e9peautre, sarrasin, diff\u00e9rentes vari\u00e9t\u00e9s de bl\u00e9 et du pois chiche (mais pas de ma\u00efs ou de colza). Il a \u00e9galement entre 15 et 20 m\u00e8res Aubrac, 15 moutons roux ardennais et 2 truies en naisseur-engraisseur de porcelets. Sur ces 130 ha, 35 ha sont en prairies permanentes et 25 ha en cultures fourrag\u00e8res, avec du tr\u00e8fle violet qui est une t\u00eate de rotation, capitalis\u00e9e pour le sol ou vendue sur pied. Apr\u00e8s cette t\u00eate de rotation, il n\u2019a pas de rotation type. Il ne fait pas deux fois de suite la m\u00eame culture au m\u00eame endroit, mais se d\u00e9cide parfois la veille sur ce qu\u2019il va semer, selon les semences qu\u2019il a, le pr\u00e9c\u00e9dent, le type de sol, l\u2019exposition, la m\u00e9t\u00e9o, les risques de d\u00e9pr\u00e9dation (sangliers). Il met une culture \u00e0 forte valeur ajout\u00e9e apr\u00e8s un tr\u00e8fle ou une luzerne et un petit \u00e9peautre en fin de rotation dans la c\u00f4te. La diversit\u00e9 de ses cultures lui assure une diversit\u00e9 de possibilit\u00e9s, \u00e9galement gr\u00e2ce \u00e0 la collaboration avec des coll\u00e8gues qui ont d\u2019autres vari\u00e9t\u00e9s que lui. Le syst\u00e8me de Quentin est en bio et sans labour et fonctionne avec un d\u00e9chaumeur \u00e0 dent pour ne pas d\u00e9structurer le sol. Ce syst\u00e8me a cependant des contraintes puisqu\u2019il n\u00e9cessite de sortir plus souvent pour gratter le sol avec le d\u00e9chaumeur et faire des faux semis, l\u2019obligeant d\u2019\u00eatre r\u00e9actif \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o. Cela lui permet de maintenir la mati\u00e8re organique au niveau des premiers centim\u00e8tres du sol.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Ch4 class=\"wp-block-heading\"\u003ELe m\u00e9tier de paysan\u003C\/h4\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EIl travaille seul \u00e0 sa ferme et re\u00e7oit les conseils de l\u2019ancien paysan quand il en a besoin (m\u00e9canique, moisson, \u2026). Il forme \u00e9galement un stagiaire en statut de travailleur handicap\u00e9, qui pourra peut-\u00eatre \u00eatre employ\u00e9 apr\u00e8s sa formation. Aujourd\u2019hui, son exploitation est tr\u00e8s diversifi\u00e9e, ce qui lui permet d\u2019\u00eatre r\u00e9siliente, mais il ne veut pas pour autant se permettre de s\u2019agrandir et de tomber dans la spirale de l\u2019investissement \u00e0 outrance. Il cherche avant tout une marge brute, une qualit\u00e9 de vie satisfaisante, sur et en dehors de sa ferme. Il recherche l\u2019ind\u00e9pendance, en faisant le plus possible par lui-m\u00eame. Gr\u00e2ce \u00e0 sa ferme qui reste \u00e0 taille humaine, il peut se d\u00e9gager du temps pour d\u2019autres activit\u00e9s, m\u00eame s\u2019il y a des p\u00e9riodes o\u00f9 il a beaucoup de boulot.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003ES\u2019il trouve du sens dans son m\u00e9tier et n\u2019est pas d\u00e9\u00e7u par rapport \u00e0 ses attentes, Quentin ne peut que constater que ce m\u00e9tier est politiquement vici\u00e9 par l\u2019agro-industrie, dont il est content de soustraire 130 ha. Il est tr\u00e8s content d\u2019\u00eatre son propre patron et d\u2019\u00eatre libre de ses d\u00e9cisions, de son syst\u00e8me, mais avec la PAC, il se consid\u00e8re comme \u00ab fonctionnaire \u00e0 mi-temps \u00bb de l\u2019Europe puisque la moiti\u00e9 de son revenu en provient.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EAux futur.es install\u00e9.es, il conseille de parfaire ses connaissances au niveau juridique sur le droit rural et agricole, mais surtout de ne pas voir trop grand et de ne pas trop investir d\u2019un coup dans des projets d\u00e9mesur\u00e9s ou du moins de toujours calculer les co\u00fbts de ses projets avant de se lancer.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Ch4 class=\"wp-block-heading\"\u003EConduite du troupeau\u003C\/h4\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EQuentin a commenc\u00e9 l\u2019\u00e9levage \u00e0 son installation pour fonctionner en cycle ferm\u00e9 avec le fumier et diversifier ses ressources financi\u00e8res. Il a d\u2019abord \u00e9lev\u00e9 des vaches, puis des moutons, puis des cochons. Il a choisi une race de vaches rustique et ind\u00e9pendante qui v\u00eale toute seule : l\u2019Aubrac. Ce sont des petites vaches, mais elles mangent moins et \u00e9tant en vente directe, il peut fixer le prix. Les vaches sont nourries au foin et \u00e0 l\u2019enrubann\u00e9e, produits sur la ferme, pour diminuer ses charges. Il \u00e9l\u00e8ve ainsi au maximum 19 m\u00e8res et un taureau pour la reproduction. Ce seuil de 19 m\u00e8res est celui qui lui permet de rester autonome en alimentation et en paille, m\u00eame si le changement climatique induit des adaptations, comme le fait de rentrer la moiti\u00e9 de son troupeau en \u00e9t\u00e9 \u00e0 cause de la s\u00e9cheresse, et d\u2019acheter un peu de foin.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Ch4 class=\"wp-block-heading\"\u003EAutoproduction de semences paysannes\u003C\/h4\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EQuentin a gard\u00e9 le trieur de l\u2019ancien exploitant et a commenc\u00e9 \u00e0 faire comme lui, puis \u00e0 essayer d\u2019autres semences (sainfoin, tr\u00e8fle, ray gras, \u2026). Malgr\u00e9 le trieur qui n\u2019est pas tr\u00e8s performant, il arrive \u00e0 sortir des semences correctes. Avec au moins 2 tris, le r\u00e9sultat et convenable et la vitesse de tri d\u00e9pend de la propret\u00e9 recherch\u00e9e. Presque rien n\u2019est perdu car en cas de s\u00e9lection massale, le petit grain va aux cochons et poules et les graines d\u2019adventice vont au compost, pour fertiliser les prairies sans risque de regermer sur les champs.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003ESes comp\u00e9tences en botanique, h\u00e9rit\u00e9es de ses anciens m\u00e9tiers, lui permettent d\u2019identifier les graines et les adventices, utile pour la production de semences. Il n\u2019utilise d\u00e9sormais que des semences paysannes, sauf quand il veut faire des tests et que ses coll\u00e8gues ne font pas ces cultures, auquel cas il ach\u00e8te les semences puis les perp\u00e9tue. Ce syst\u00e8me lui permet d\u2019avoir peu de d\u00e9pendance \u00e0 l\u2019achat de circuit long, en particulier gr\u00e2ce \u00e0 son r\u00e9seau de coll\u00e8gues.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EM\u00eame si initialement la production de semences paysannes rentrait dans une logique de r\u00e9duction des charges, plusieurs dimensions sont mobilis\u00e9es dans sa d\u00e9finition des semences paysannes :\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cul\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cli\u003Eune dimension politique, de lutte contre le syst\u00e8me de production industrielle, pour l\u2019ind\u00e9pendance de son syst\u00e8me (\u00ab&nbsp;je s\u00e8me ce que je r\u00e9colte&nbsp;\u00bb), pour son ind\u00e9pendance financi\u00e8re et vis-\u00e0-vis de l\u2019industrie&nbsp;;\u003C\/li\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003C\/ul\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cul\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cli\u003Eune dimension \u00e9cologique, de sauvegarde de la diversit\u00e9 g\u00e9n\u00e9tique au sein des esp\u00e8ces&nbsp;;\u003C\/li\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003C\/ul\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cul\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cli\u003Eune dimension darwinienne, d\u2019\u00e9volution des semences et vari\u00e9t\u00e9s de par la s\u00e9lection des individus les plus adapt\u00e9s aux pratiques et au terroir.\u003C\/li\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003C\/ul\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003ECes trois dimensions renforcent sa volont\u00e9 de produire ses semences paysannes et de faire de nouveaux essais (comme son orge de printemps sem\u00e9 en novembre pour s\u00e9lectionner une vari\u00e9t\u00e9 r\u00e9sistante au g\u00e8le). Elles sont proches de plusieurs dimensions de l\u2019agriculture paysanne, comme l\u2019autonomie (\u00e9conomique et vis-\u00e0-vis de l\u2019agro-industriel) et le travail avec la nature.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EIl conseille aux personnes qui souhaiteraient faire des semences paysannes de ne pas h\u00e9siter car c\u2019est int\u00e9ressant \u00e9conomiquement (r\u00e9duction de charges) et que le stockage en Big Bag n\u2019est pas si compliqu\u00e9.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E","_order":"0","_date":"2024-03-05 16:35:00","featured_image":{"url":"https:\/\/rsfp.localhost\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/Capture-decran-2023-06-21-143138.png","base64":{"r16_9":"83d786c6202b0e7a41b4240166add5f7-r16_9","r1920_1080":"83d786c6202b0e7a41b4240166add5f7-r1920_1080","r4_3":"83d786c6202b0e7a41b4240166add5f7-r4_3","r10_6":"83d786c6202b0e7a41b4240166add5f7-r10_6","r155_148":"83d786c6202b0e7a41b4240166add5f7-r155_148"}},"farm_address":"","farm_in_transmission":"","farm_to_transmit":"","general_introduction":"Install\u00e9 depuis 2018 en reconversion professionnelle et hors-cadre familial sur 130 ha, Quentin vend sa viande en vente directe et produit ses semences dans un syst\u00e8me bio \u00e0 l\u2019herbe. Impliqu\u00e9 dans des associations comme l\u2019ARDEAR, Bio en Grand-Est et Terre de Liens, il cherche \u00e0 prot\u00e9ger l\u2019environnement et am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de vie \u00e0 la ferme.","general_subtitle":"","identity_area":"130 hectares, dont 35 ha en prairies permanentes et 25 ha en cultures fourrag\u00e8res","identity_commercialization":"","identity_commercializations":["Viande en vente directe (abattage \u00e0 l\u2019abattoir de Charleville et d\u00e9coupe \u00e0 l\u2019atelier des \u00e9leveurs)","G\u00e9nisses plaines en vente directe","C\u00e9r\u00e9ales en circuit long avec Probiolor"],"identity_diagrams":"","identity_label":"agriculture_biologique","identity_livestock":"Entre 15 et 20 m\u00e8res Aubrac, 15 moutons roux ardennais et 2 truies","identity_location":"Sauville (Ardennes)","identity_number_of_people":"1 personne \u00e0 temps complet","knowledge_acquisitions":"","knowledge_diagrams":[["Cultures fourrag\u00e8res","25 ha","19"],["Prairies permanentes","35 ha","27"],["Cultures","70 ha","54"]],"knowledge_installation_period":"\u003Cp\u003EQuentin a \u00e9t\u00e9 assistant au CNRS puis a travaill\u00e9 en bureau d\u2019\u00e9tude. Quand le manque de sens de son m\u00e9tier devient \u00e9vident, il se dit \u00ab je vais devenir paysan \u00bb, m\u00e9tier qui semble avoir le plus de sens \u00e0 ses yeux, lui qui a toujours \u00e9t\u00e9 int\u00e9ress\u00e9 par les m\u00e9tiers de la terre. Il entame ainsi une installation hors cadre familial en reconversion professionnelle. Celle-ci a \u00e9t\u00e9 relativement facile car il a repris la ferme du cousin de son p\u00e8re, qui pr\u00e9f\u00e9rait installer quelqu\u2019un plut\u00f4t que ses terres partent \u00e0 l\u2019agrandissement. Ce cousin a adh\u00e9r\u00e9 au projet de Quentin, qui n\u2019avait alors jamais conduit un tracteur ni touch\u00e9 une vache de sa vie. Apr\u00e8s s\u2019\u00eatre familiaris\u00e9 avec le mat\u00e9riel pendant 1 an, suivi de nombreuses formations et avoir fait la conversion en bio, Quentin s\u2019est install\u00e9 le 1er avril 2018, sur 102 ha (il en a 130 aujourd\u2019hui).\u003C\/p\u003E","knowledge_knowledge_ap":"","knowledge_testimony":"","knowledge_viabilitys":["**Chiffre d\u2019affaires actuel, \u00e9volution sur les derni\u00e8res ann\u00e9es :** 51 000","**EBE (exc\u00e9dent brut d\u2019exploitation) \/ salaires \/ Valeurs ajout\u00e9es :** un salaire 27 000 annuel"],"knowledge_vivabilitys":["**Horaires :** 50 heures par semaine","**Cong\u00e9s :** 2 semaines par an"],"medias_gallery":"183","medias_video":"","medias_video_link":"a:1:{i:0;s:28:\"https:\/\/youtu.be\/NNpn62Mg4Os\";}","relationships_farm":"175","relationships_operation":"100","relationships_structure":"372","stage_opentostage":"","stage_opentovisit":"","footnotes":"","hide_page_title":"","geography":[{"term_id":"55","name":"Ardennes","slug":"08-ardennes","term_group":"0","term_taxonomy_id":"55","taxonomy":"geography","description":"","parent":"54","count":"2","filter":"raw"}],"production":[{"term_id":"238","name":"Bovins viande","slug":"bovins-viande","term_group":"0","term_taxonomy_id":"238","taxonomy":"production","description":"","parent":"0","count":"3","filter":"raw"},{"term_id":"150","name":"C\u00e9r\u00e9ales","slug":"cereales","term_group":"0","term_taxonomy_id":"150","taxonomy":"production","description":"","parent":"0","count":"4","filter":"raw"},{"term_id":"143","name":"Ovins","slug":"ovins","term_group":"0","term_taxonomy_id":"143","taxonomy":"production","description":"","parent":"0","count":"3","filter":"raw"},{"term_id":"144","name":"Porcs","slug":"porcs","term_group":"0","term_taxonomy_id":"144","taxonomy":"production","description":"","parent":"0","count":"1","filter":"raw"},{"term_id":"140","name":"Semences","slug":"semences","term_group":"0","term_taxonomy_id":"140","taxonomy":"production","description":"","parent":"0","count":"3","filter":"raw"}],"thematic":[{"term_id":"4","name":"Autonomie","slug":"autonomie","term_group":"0","term_taxonomy_id":"4","taxonomy":"thematic","description":"L\u2019autonomie est \u00e0 la fois la capacit\u00e9 d\u2019\u00eatre ma\u00eetre de ses choix et la possibilit\u00e9 d\u2019exercer cette capacit\u00e9.","parent":"0","count":"15","filter":"raw"},{"term_id":"268","name":"Autonomie semenci\u00e8re","slug":"autoproduction-de-semences","term_group":"0","term_taxonomy_id":"268","taxonomy":"thematic","description":"Produire ses propres semences permet d'une part de s'affranchir des firmes semenci\u00e8res et de mieux ma\u00eetriser ses charges et ses productions. D'autre part, cela peut permettre de cultiver des vari\u00e9t\u00e9s plus locales et\/ou rustiques, d'avoir des vari\u00e9t\u00e9s adapt\u00e9es \u00e0 son territoire et de participer ainsi au maintien du patrimoine g\u00e9n\u00e9tique de l'agriculture et \u00e0 la biodiversit\u00e9 locale.","parent":"4","count":"9","filter":"raw"},{"term_id":"3","name":"Travail avec la nature","slug":"travail-avec-la-nature","term_group":"0","term_taxonomy_id":"3","taxonomy":"thematic","description":"Le th\u00e8me \u00ab Travail avec la Nature \u00bb est fondamental en Agriculture paysanne, car il inclut le maintien de la biodiversit\u00e9 cultiv\u00e9e et naturelle, la gestion des intrants et de la fertilit\u00e9 des sols, la protection et la gestion quantitative et qualitative de la ressource en eau, la gestion des risques de pollutions ainsi que la contribution des syst\u00e8mes de production agricole au bilan GES et \u00e0 l\u2019att\u00e9nuation des changements climatiques, sans oublier la gestion des espaces et des paysages.","parent":"0","count":"17","filter":"raw"}],"permalink":"https:\/\/rsfp.localhost\/directory\/ferme-de-la-terre-au-chene\/"}