{"id":"186","post_title":"Des vari\u00e9t\u00e9s rustiques et adapt\u00e9es pour plus d'autonomie","post_content":"\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Ch4 class=\"wp-block-heading\"\u003EAutoproduction de semences paysannes\u003C\/h4\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EJ\u00e9r\u00f4me s\u00e9lectionne et autoproduit ses propres semences depuis quatre ans. Il utilise un trieur achet\u00e9 d'occasion \u00e0 20\u20ac, auquel il a rajout\u00e9 un moteur de machine \u00e0 laver pour l'\u00e9lectrifi\u00e9. Son objectif est de r\u00e9duire ses charges et d'adapter ses semences \u00e0 son syst\u00e8me de polyculture \u00e9levage. Il valorise les d\u00e9chets du tri dans les rations de ses poules et des vaches, ou dans le m\u00e9thaniseur d'un voisin. Environ 10% de ses parcelles sont consacr\u00e9es \u00e0 la production de semences, stock\u00e9es dans des Big Bags \u00e0 l'abri de l'humidit\u00e9. Derni\u00e8rement, il a achet\u00e9 un nouveau trieur qui lui permettrait de passer de 5-6 q\/h \u00e0 10-15 q\/h, ce qui repr\u00e9sente un gain de temps consid\u00e9rable.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EJ\u00e9r\u00f4me utilise des vari\u00e9t\u00e9s rustiques : en bl\u00e9 (Rouge de Bordeaux, avec une bonne hauteur de paille et peu gourmande en engrais), grand \u00e9peautre (Oberkulmer), avoine, orge, triticale, l\u00e9gumineuses (pois, lentilles, soja, lupin, luzerne pour le fourrage), sarrasin. Il r\u00e9alise des essais par curiosit\u00e9, sur de petites surfaces, avec l\u2019id\u00e9e que la biodiversit\u00e9 cultiv\u00e9e est importante pour la r\u00e9silience de son syst\u00e8me. Pour lui, les semences paysannes sont celles qui s'adaptent naturellement \u00e0 leur environnement, s\u00e9lectionn\u00e9es chaque ann\u00e9e pour leur adaptation au changement climatique. \u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EIl encourage ceux qui souhaitent d\u00e9marrer avec les semences paysannes \u00e0 \u00eatre curieux, \u00e0 exp\u00e9rimenter et \u00e0 faire de nombreux essais.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Ch4 class=\"wp-block-heading\"\u003EBien-\u00eatre animal et autonomie du syst\u00e8me\u003C\/h4\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EJ\u00e9r\u00f4me a h\u00e9rit\u00e9 du troupeau limousin de son p\u00e8re, une race rustique et autonome. Cependant, il a modifi\u00e9 le syst\u00e8me d'alimentation en rempla\u00e7ant le ma\u00efs par des p\u00e2tures et des prairies. Un nouvel atelier a \u00e9t\u00e9 introduit pour vendre des b\u0153ufs et des g\u00e9nisses de 3 ans. Il pratique une agriculture sans labour sur de petites parcelles. En cas de difficult\u00e9 avec les adventices, une prairie temporaires est sem\u00e9es.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EUne grande attention est port\u00e9e au bien-\u00eatre de ses animaux, J\u00e9r\u00f4me \u00e9vite la surpopulation, veille \u00e0 la bonne a\u00e9ration des b\u00e2timents, les laisse dehors le plus possible, et n\u2019\u00e9corne pas les vaches. Le parcellaire group\u00e9 permet de limiter les d\u00e9placements et les arbres les abritent du soleil pendant l\u2019\u00e9t\u00e9. La diversit\u00e9 cultiv\u00e9e permet aux vaches de se soigner elles-m\u00eames en mangeant les plantes dont elles ont besoin (ronces, sauge). Form\u00e9 \u00e0 l\u2019hom\u00e9opathie et l\u2019aromath\u00e9rapie, il r\u00e9alise lui-m\u00eame ses propres m\u00e9langes d\u2019huiles essentielles (r\u00e9pulsif, anti-diarrh\u00e9e pour les veaux, \u2026) et n\u2019a recours que tr\u00e8s rarement au v\u00e9t\u00e9rinaire. Il emm\u00e8ne ses animaux \u00e0 l\u2019abattoir de Charleville ou de Rethel qui se situent entre 30 minutes et 1h de chez lui.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003ELe syst\u00e8me de la ferme tend vers une autonomie coh\u00e9rente. Aujourd'hui, J\u00e9r\u00f4me est dans une logique de r\u00e9duction du troupeau pour viser plus d'autonomie en fourrage. Il autoproduit une grande partie de ses semences. La polyculture permet la fertilisation des sols. Seule de la paille pour la liti\u00e8re et des blocs de sel sont achet\u00e9s en ext\u00e9rieur. Concernant l'\u00e9nergie, il a mis en place un pico-m\u00e9thaniseur approvisionn\u00e9 par du fumier et compost de la ferme.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Ch4 class=\"wp-block-heading\"\u003EL'agroforesterie\u003C\/h4\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EJ\u00e9r\u00f4me a \u00e9galement mis en place de l\u2019agroforesterie, avec des ligneux qui sont utilis\u00e9s pour l\u2019affourragement des animaux quand les prairies sont trop s\u00e8ches en \u00e9t\u00e9. Cela montre l\u2019int\u00e9r\u00eat de l\u2019arbre dans un syst\u00e8me de polyculture \u00e9levage et pour la biodiversit\u00e9 de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale. Il plante aussi bien des arbres, des arbustes fruitiers (groseilliers, pommiers, poiriers\u2026) et des arbres bocagers.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Ch4 class=\"wp-block-heading\"\u003EEngagements\u003C\/h4\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EJ\u00e9r\u00f4me est engag\u00e9 aupr\u00e8s de diverses associations, comme l\u2019ARDEAR Grand Est avec laquelle il intervient en stage 21h sur le th\u00e8me de l\u2019agro\u00e9cologie. Il est aussi pr\u00e9sident d\u2019une association de protection de l\u2019environnement : le ReNArd (Regroupement des Naturalistes Ardennais). Cette association contribue \u00e0 la protection de la biodiversit\u00e9 et \u00e0 la formation de corridors \u00e9cologiques via la plantation de haies et le d\u00e9veloppement de l\u2019agroforesterie. Il est \u00e9galement soci\u00e9taire du magasin Biocoop \u00e0 Charleville et adh\u00e8re \u00e0 d\u2019autres associations (m\u00e9decine hom\u00e9opathique, mouvement de l\u2019agriculture biodynamique).\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003E\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E","_order":"0","_date":"2024-03-05 17:07:10","featured_image":{"url":"https:\/\/rsfp.localhost\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/20230322_115927-scaled.jpg","base64":{"r16_9":"2a35e2a9580942f75ab14cffd9070e58-r16_9","r1920_1080":"2a35e2a9580942f75ab14cffd9070e58-r1920_1080","r4_3":"2a35e2a9580942f75ab14cffd9070e58-r4_3","r10_6":"2a35e2a9580942f75ab14cffd9070e58-r10_6","r155_148":"2a35e2a9580942f75ab14cffd9070e58-r155_148"}},"farm_address":"","farm_in_transmission":"","farm_to_transmit":"","general_introduction":"J\u00e9r\u00f4me a repris la ferme familiale depuis 2016 et \u00e9l\u00e8ve 35 m\u00e8res limousines sur 100 ha. Impliqu\u00e9 dans des associations de protection de l\u2019environnement et dans l\u2019agroforesterie, il produit ses semences paysannes pour s\u00e9lectionner des vari\u00e9t\u00e9s adapt\u00e9es \u00e0 son terrain, gagner en autonomie et diminuer ses charges.","general_subtitle":"","identity_area":"100 ha, dont 65 ha de prairies","identity_commercialization":"","identity_commercializations":["Viande en circuit court ou long via Unebio","C\u00e9r\u00e9ales en circuit court \u00e0 des coll\u00e8gues laitiers pour l\u2019alimentation des animaux ou circuit long classique"],"identity_diagrams":"","identity_label":"agriculture_biologique","identity_livestock":"35 limousines","identity_location":"Ba\u00e2lons (Ardennes)","identity_number_of_people":"1 personne \u00e0 temps complet et aide familiale","knowledge_acquisitions":"","knowledge_diagrams":[["Prairies temporaires","20 ha","20"],["Prairies permanentes","45 ha","45"],["Cultures","35 ha","35"]],"knowledge_installation_period":"\u003Cp\u003EJ\u00e9r\u00f4me s\u2019est install\u00e9 en 2016 sur la ferme familiale, apr\u00e8s un an d\u2019aide familiale et suite \u00e0 des \u00e9tudes et des emplois en am\u00e9nagement paysager et forestier. Il travaille seul, avec l\u2019aide de son p\u00e8re et m\u00e8ne une production en polyculture \u00e9levage. La ferme a \u00e9t\u00e9 convertie en bio juste avant son installation car il n\u2019envisageait pas de s\u2019installer en agriculture conventionnelle.\u003C\/p\u003E","knowledge_knowledge_ap":"","knowledge_testimony":"","knowledge_viabilitys":"","knowledge_vivabilitys":["**Cong\u00e9s :**  Cong\u00e9s aux p\u00e9riodes creuses, en avril et en septembre."],"medias_gallery":"192","medias_video":"201","medias_video_link":"a:1:{i:0;s:28:\"https:\/\/youtu.be\/HoYHdUNtcRA\";}","relationships_farm":"190","relationships_operation":"100","relationships_structure":"372","stage_opentostage":"stage_decouverte","stage_opentovisit":"visite_collective","footnotes":"","hide_page_title":"","geography":[{"term_id":"55","name":"Ardennes","slug":"08-ardennes","term_group":"0","term_taxonomy_id":"55","taxonomy":"geography","description":"","parent":"54","count":"2","filter":"raw"}],"production":[{"term_id":"238","name":"Bovins viande","slug":"bovins-viande","term_group":"0","term_taxonomy_id":"238","taxonomy":"production","description":"","parent":"0","count":"3","filter":"raw"},{"term_id":"140","name":"Semences","slug":"semences","term_group":"0","term_taxonomy_id":"140","taxonomy":"production","description":"","parent":"0","count":"3","filter":"raw"}],"thematic":[{"term_id":"4","name":"Autonomie","slug":"autonomie","term_group":"0","term_taxonomy_id":"4","taxonomy":"thematic","description":"L\u2019autonomie est \u00e0 la fois la capacit\u00e9 d\u2019\u00eatre ma\u00eetre de ses choix et la possibilit\u00e9 d\u2019exercer cette capacit\u00e9.","parent":"0","count":"15","filter":"raw"},{"term_id":"8","name":"Qualit\u00e9","slug":"qualite","term_group":"0","term_taxonomy_id":"8","taxonomy":"thematic","description":"La fonction premi\u00e8re de l\u2019agriculture est la production de denr\u00e9es alimentaires en quantit\u00e9 et qualit\u00e9 suffisantes.","parent":"0","count":"15","filter":"raw"},{"term_id":"3","name":"Travail avec la nature","slug":"travail-avec-la-nature","term_group":"0","term_taxonomy_id":"3","taxonomy":"thematic","description":"Le th\u00e8me \u00ab Travail avec la Nature \u00bb est fondamental en Agriculture paysanne, car il inclut le maintien de la biodiversit\u00e9 cultiv\u00e9e et naturelle, la gestion des intrants et de la fertilit\u00e9 des sols, la protection et la gestion quantitative et qualitative de la ressource en eau, la gestion des risques de pollutions ainsi que la contribution des syst\u00e8mes de production agricole au bilan GES et \u00e0 l\u2019att\u00e9nuation des changements climatiques, sans oublier la gestion des espaces et des paysages.","parent":"0","count":"17","filter":"raw"}],"permalink":"https:\/\/rsfp.localhost\/directory\/la-ferme-de-geromont\/"}