{"id":"44","post_title":"Un \u00ab jardin \u00bb cultiv\u00e9 dans le respect de la biodiversit\u00e9","post_content":"\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Ch4 class=\"wp-block-heading\"\u003E\u003Cstrong\u003EAutoproduction de semences paysannes\u003C\/strong\u003E\u003C\/h4\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EAvant de s\u2019installer \u00e0 la Fair\u2019ma part puis d\u2019int\u00e9grer le collectif \u00ab Graine \u00e0 la Graine \u00bb, Ariane et Julien ont commenc\u00e9 \u00e0 auto-produire des graines par plaisir, sur des bouts de jardins. Ils ont d\u00e9but\u00e9 par des \u00ab graines faciles \u00bb, notamment des tomates ou des fleurs, par \u00ab opportunit\u00e9 \u00bb.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp class=\"has-text-align-left\"\u003E\u003Cem\u003E\u00ab Faire une tomate c\u2019est facile, tu prends ta tomate, tu r\u00e9cup\u00e8res les graines, tu les fais s\u00e9cher\u2026 des carottes c\u2019est pas du tout pareil. C\u2019est une bisannuelle, il faut pr\u00e9voir de garder un certain nombre de carottes que tu vas replanter l\u2019ann\u00e9e d\u2019apr\u00e8s pour pouvoir, ensuite, la faire fleurir. \u00bb\u003C\/em\u003E - Julien\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EIls produisent 90% des replants qu\u2019ils plantent au jardin: les graines sont donc importantes pour eux. Aujourd\u2019hui ils autoproduisent 5% de leurs graines. Pour le reste ils choisissent des semenciers en Bio, sans hybrides, qui produisent en France. Ils ont d\u00e9cid\u00e9 d\u2019int\u00e9grer le collectif d\u2019autoproduction de semences mara\u00eech\u00e8res par envie du partage et par volont\u00e9 de suivre un protocole technique plus rigoureux.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp class=\"has-text-align-left\"\u003E\u003Cem\u003E\u00ab Tout faire soi-m\u00eame, c\u2019est impossible. C\u2019est un m\u00e9tier semencier, et producteur de l\u00e9gumes s\u2019en est un autre. A nous seul.e.s, on ne serait pas capable de reproduire toute la diversit\u00e9 de graines que l\u00e0, \u00e0 15 mara\u00eecher.\u00e8res, on peut mettre sur la table. Chacun se concentre sur 2, 3, 4 vari\u00e9t\u00e9s s\u2019il y arrive, mais \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e on en a 10-15 sur la table. Ensemble on peut faire plus ; mieux et plus. \u00bb\u003C\/em\u003E - Ariane\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EIls font s\u00e9cher les graines chez eux ; dans une grange pour les oignons, dans la salle \u00e0 manger pour les tomates. Ils reproduisent des graines pour plusieurs raisons : l\u2019aspect financier (cela leur permet d\u2019acheter moins de semences), l\u2019autonomie, mais aussi par plaisir, pour le go\u00fbt des l\u00e9gumes et la satisfaction de r\u00e9colter des graines, les faire s\u00e9cher, les voir lever et enfin, les replanter. Ann\u00e9es apr\u00e8s ann\u00e9es, ils ont pu remarquer une adaptation de leurs semences mara\u00eech\u00e8res \u00e0 leur terroir, qui germent mieux que celles achet\u00e9es chez des semenciers.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp class=\"has-text-align-left\"\u003E\u003Cem\u003E\u00ab Si on r\u00e9cup\u00e8re des semences et qu\u2019on les adapte \u00e0 notre terrain ann\u00e9es apr\u00e8s ann\u00e9es, elles ont en elles l\u2019information que la vie n\u2019est pas aussi facile que \u00e7a et qu\u2019il va falloir faire des grosses racines pour aller chercher \u00e0 manger. On a donc une am\u00e9lioration de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration de la qualit\u00e9 de la semence. \u00bb\u003C\/em\u003E - Julien\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003ELe choix des vari\u00e9t\u00e9s s\u2019effectue en d\u00e9but de saison, m\u00eame si souvent la r\u00e9alit\u00e9 du terrain les rattrape : la production de l\u00e9gumes vient avant, la graine vient se greffer autour. Ils ont choisi, pour l\u2019ann\u00e9e 2023, de reproduire des navets et y consacrent une planche de 15 m\u00b2.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Ch4 class=\"wp-block-heading\"\u003E\u003Cstrong\u003ECr\u00e9ation du \u00ab jardin \u00bb\u003C\/strong\u003E\u003C\/h4\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003ELe projet initial est port\u00e9 par la Main Verte, une entreprise d\u2019insertion pour personnes en situation de handicap situ\u00e9e \u00e0 Molsheim, pour laquelle Julien travaille \u00e0 l\u2019\u00e9poque. L\u2019objectif initial \u00e9tait de d\u00e9velopper une activit\u00e9 de mara\u00eechage en permaculture. Julien r\u00e9alisait des formations autour de ce projet. La cr\u00e9ation du jardin d\u00e9bute en 2019 mais, avec le Covid, la Main Verte confie le projet au soin d\u2019Ariane et Julien qui cherchaient \u00e0 s\u2019installer. A pr\u00e9sent, ils sont responsables dans une Soci\u00e9t\u00e9 Civile d\u2019Exploitation Agricole, le seul statut qui leur permettait de demeurer associ\u00e9.e.s \u00e0 la Main Verte. Ils louent les terres \u00e0 une dizaine de propri\u00e9taires diff\u00e9rents. La commune de Mittelbergheim a \u00e9galement mis un bout de terrain \u00e0 leur disposition.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003ELe terrain est une ancienne friche bois\u00e9e qu\u2019Ariane et Julien ont d\u00e9frich\u00e9e de mani\u00e8re s\u00e9lective, en conservant les \u00ab grands et beaux arbres \u00bb, tout en d\u00e9gageant des zones suffisamment rectangulaires pour pouvoir installer leurs planches de fa\u00e7on rationnelle.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp class=\"has-text-align-left\"\u003E\u003Cem\u003E\u00ab A la diff\u00e9rence de ce qu\u2019on entend souvent dire chez les gens qui essayent de remettre des sols en vie, nous, on n\u2019a pas cet exercice l\u00e0 \u00e0 faire. On est presque dans l\u2019exercice inverse : on part d\u2019une for\u00eat et on revient vers de la terre cultiv\u00e9e. \u00bb\u003C\/em\u003E - Ariane\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Ch4 class=\"wp-block-heading\"\u003EMara\u00eechage sur sol vivant\u003C\/h4\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003ECe sol, qui a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d\u2019une cinquantaine d\u2019ann\u00e9es foresti\u00e8res, de feuilles qui sont tomb\u00e9es, qui se sont d\u00e9compos\u00e9es, pourvoie un stock de nourriture particuli\u00e8rement haut pour la production de l\u00e9gumes. C\u2019est donc un avantage pour travailler en mara\u00eechage sur sol vivant.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp class=\"has-text-align-left\"\u003E\u003Cem\u003E\u00ab Il y 3 principes de bases : ne jamais travailler son sol, toujours le recouvrir avec des mati\u00e8res organiques, des b\u00e2ches ou des couverts et le troisi\u00e8me point, c\u2019est d\u2019avoir toujours une plante vivante dans son sol. C\u2019est les trois pivots de base qu\u2019on essaye de respecter quand on travaille en mara\u00eechage sur sol vivant. \u00bb - \u003C\/em\u003EJulien\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EAriane et Julien cultivent de mani\u00e8re non m\u00e9canis\u00e9e, mais travaillent le sol une fois par an \u00e0 la grelinette (principalement comme outil de r\u00e9gulation des campagnols). La majeure partie des cultures est sous un paillage de foin. Les cultures sont d\u00e9marr\u00e9es en p\u00e9pini\u00e8re, \u00e9lev\u00e9es et repiqu\u00e9es dans le foin une \u00e0 une, sauf pour celles sem\u00e9es en direct sur un lit de compost, comme les carottes ou les radis. Selon Ariane et Julien, le mara\u00eechage sur sol vivant permet une augmentation du taux de mati\u00e8re organique, une meilleure capacit\u00e9 de stockage de l\u2019eau dans les sols et une meilleure nutrition des l\u00e9gumes, donnant au final des produits de grande qualit\u00e9 tant sur le plan gustatif, que nutritionnel ou de conservation apr\u00e8s r\u00e9colte.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E","_order":"0","_date":"2024-02-21 16:08:54","featured_image":{"url":"https:\/\/rsfp.localhost\/wp-content\/uploads\/2024\/02\/MG_7435-scaled.jpg","base64":{"r16_9":"471a9df5300ae596210278ead0e3de47-r16_9","r1920_1080":"471a9df5300ae596210278ead0e3de47-r1920_1080","r4_3":"471a9df5300ae596210278ead0e3de47-r4_3","r10_6":"471a9df5300ae596210278ead0e3de47-r10_6","r155_148":"471a9df5300ae596210278ead0e3de47-r155_148"}},"farm_address":"a:1:{i:0;a:5:{s:13:\"address_line1\";s:0:\"\";s:13:\"address_line2\";s:0:\"\";s:11:\"postal_code\";s:0:\"\";s:4:\"city\";s:0:\"\";s:7:\"country\";s:0:\"\";}}","farm_in_transmission":"0","farm_to_transmit":"0","general_introduction":"Depuis 2022, Ariane et Julien font partie du projet \u00ab Graine \u00e0 la Graine \u00bb. Port\u00e9 par l\u2019ARDEAR Grand Est et Maraichage sur Sol Vivant Grand Est, ce collectif se forme \u00e0 l\u2019autoproduction de semences paysannes maraich\u00e8res.","general_subtitle":"","identity_area":"1,4 ha total - 6000 m\u00b2 cultiv\u00e9s dont 240 m\u00b2 sans tunnel","identity_commercialization":"AMAP **revisit\u00e9e** (paniers 2 fois par semaines) - Lieux de to get the grandparent element - Restaurateurs (dans une zone de maximum 10km)","identity_commercializations":["AMAP revisit\u00e9e (paniers 2 fois par semaine)","Lieux de distribution","Restaurateurs (dans une zone de maximum 10 km)"],"identity_diagrams":[["patate","","20"],["tomate","","80"]],"identity_label":"agriculture_biologique","identity_livestock":"","identity_location":"Mittelbergheim (Alsace)","identity_number_of_people":"1 personne \u00e0 temps complet, 1 personne \u00e0 temps partiel","knowledge_acquisitions":[["2019","Cr\u00e9ation du \u00ab Jardin \u00bb"],["2021","Installation"],["2022","Adh\u00e9sion au collectif \u00ab Graine \u00e0 la Graine \u00bb"]],"knowledge_diagrams":[["Surface non-cultiv\u00e9e","","54"],["Culture sous tunnel","6000 m\u00b2","42"],["Culture sans tunnel","240 m\u00b2","4"]],"knowledge_installation_period":"\u003Cp\u003EAriane et Julien \u00e9taient tous deux en qu\u00eate de sens lorsqu\u2019ils se sont rencontr\u00e9.e.s \u00e0 la station les Arcs, en Savoie. Alors que l\u2019id\u00e9e de l\u2019installation germe dans leurs esprits en 2015, ils d\u00e9couvrent le m\u00e9tier de maraicher.\u00e8re \u00e0 travers les documents et les vid\u00e9os mises en ligne par Maraichage sur Sol Vivant National. Avant de d\u00e9couvrir le monde agricole, Ariane travaillait dans la gestion de projet, en coop\u00e9ration internationale. Associant ses \u00e9tudes d\u2019agronomie et ses comp\u00e9tences en gestion de projet, elle s\u2019est d\u2019abord investie b\u00e9n\u00e9volement \u00e0 Maraichage sur Sol Vivant Grand Est avant de devenir, pendant un an, animatrice de l\u2019association. Depuis quatre ans, elle est employ\u00e9e \u00e0 temps partiel chez un viticulteur. Son parcours est suivi par la Chambre d\u2019agriculture dans le cadre la Dotation Jeune Agriculteur et de son installation dite \u00ab progressive \u00bb (elle a commenc\u00e9 avec un 75% de temps de travail, puis 25% et en 2024, elle pourra se consacrer enti\u00e8rement \u00e0 la Fair\u2019ma part). Julien travaillait \u00e0 la station de ski les Arcs avant de venir s\u2019installer en Alsace o\u00f9 il a suivi une formation pour obtenir un Brevet Professionnel de Responsable d\u2019Exploitation Agricole (BPREA) \u00e0 Obernai. Non issu.e.s du milieu agricole et install\u00e9.e.s hors cadre familial, Ariane et Julien ont d\u00e9marr\u00e9 en 2019 la cr\u00e9ation de ce qu\u2019ils nomment le \u00ab jardin \u00bb ; une ancienne friche bois\u00e9e de 1,4 ha au total. Ils travaillent en maraichage bio et sur sol vivant non m\u00e9canis\u00e9.\u003C\/p\u003E","knowledge_knowledge_ap":"nature","knowledge_testimony":"","knowledge_viabilitys":["**Chiffre d\u2019affaires actuel et \u00e9volution** : 47 000 euros (2021), 35 000 euros (2022)","**Charges : ** Charges pas encore stables - ann\u00e9es d'installation (environ 20 000 en 2021) et pas encore de cotisation"],"knowledge_vivabilitys":["**R\u00e9partition des t\u00e2ches :** La pleine saison : r\u00e9colte + livraisons, puis travail organis\u00e9  par priorit\u00e9s","**Horaires :** Du lever au coucher du soleil ! Travail le week-end (tant que Ariane est ouvri\u00e8re viticole)","**Cong\u00e9s :** No\u00ebl - 2 semaines"],"medias_gallery":"232","medias_video":"","medias_video_link":"a:1:{i:0;s:48:\"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=TWRuxWiILy8&t=6s\";}","relationships_farm":"174","relationships_operation":"346","relationships_structure":"372","stage_opentostage":"stage_decouverte","stage_opentovisit":"visite_collective","footnotes":"","hide_page_title":"","geography":[{"term_id":"62","name":"Bas-Rhin","slug":"67-bas-rhin","term_group":"0","term_taxonomy_id":"62","taxonomy":"geography","description":"","parent":"54","count":"4","filter":"raw"},{"term_id":"54","name":"Grand Est","slug":"grand-est","term_group":"0","term_taxonomy_id":"54","taxonomy":"geography","description":"","parent":"0","count":"1","filter":"raw"}],"production":[{"term_id":"154","name":"Mara\u00eechage","slug":"maraichage","term_group":"0","term_taxonomy_id":"154","taxonomy":"production","description":"","parent":"0","count":"12","filter":"raw"}],"thematic":[{"term_id":"4","name":"Autonomie","slug":"autonomie","term_group":"0","term_taxonomy_id":"4","taxonomy":"thematic","description":"L\u2019autonomie est \u00e0 la fois la capacit\u00e9 d\u2019\u00eatre ma\u00eetre de ses choix et la possibilit\u00e9 d\u2019exercer cette capacit\u00e9.","parent":"0","count":"15","filter":"raw"},{"term_id":"268","name":"Autonomie semenci\u00e8re","slug":"autoproduction-de-semences","term_group":"0","term_taxonomy_id":"268","taxonomy":"thematic","description":"Produire ses propres semences permet d'une part de s'affranchir des firmes semenci\u00e8res et de mieux ma\u00eetriser ses charges et ses productions. D'autre part, cela peut permettre de cultiver des vari\u00e9t\u00e9s plus locales et\/ou rustiques, d'avoir des vari\u00e9t\u00e9s adapt\u00e9es \u00e0 son territoire et de participer ainsi au maintien du patrimoine g\u00e9n\u00e9tique de l'agriculture et \u00e0 la biodiversit\u00e9 locale.","parent":"4","count":"9","filter":"raw"},{"term_id":"8","name":"Qualit\u00e9","slug":"qualite","term_group":"0","term_taxonomy_id":"8","taxonomy":"thematic","description":"La fonction premi\u00e8re de l\u2019agriculture est la production de denr\u00e9es alimentaires en quantit\u00e9 et qualit\u00e9 suffisantes.","parent":"0","count":"15","filter":"raw"},{"term_id":"3","name":"Travail avec la nature","slug":"travail-avec-la-nature","term_group":"0","term_taxonomy_id":"3","taxonomy":"thematic","description":"Le th\u00e8me \u00ab Travail avec la Nature \u00bb est fondamental en Agriculture paysanne, car il inclut le maintien de la biodiversit\u00e9 cultiv\u00e9e et naturelle, la gestion des intrants et de la fertilit\u00e9 des sols, la protection et la gestion quantitative et qualitative de la ressource en eau, la gestion des risques de pollutions ainsi que la contribution des syst\u00e8mes de production agricole au bilan GES et \u00e0 l\u2019att\u00e9nuation des changements climatiques, sans oublier la gestion des espaces et des paysages.","parent":"0","count":"17","filter":"raw"}],"permalink":"https:\/\/rsfp.localhost\/directory\/ariane-et-julien-la-fairma-part\/"}