{"id":"464","post_title":"Graine \u00e0 la Graine : un podcast sur les semences mara\u00eech\u00e8res","post_content":"\u003Cbr\/\u003E\u003Ch2 class=\"wp-block-heading\"\u003E\u003C\/h2\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003E\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Ch4 class=\"wp-block-heading has-text-align-center\"\u003ELe podcast de l\u2019ARDEAR Grand Est sur les semences paysannes maraich\u00e8res\u003C\/h4\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp class=\"has-text-align-center\"\u003ENotre podcast est disponible sur les plateformes suivantes :\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003EAcast : ICI\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003E\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003ESoundcloud : ICI\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Ch2 class=\"wp-block-heading\"\u003E\u003C\/h2\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Ch4 class=\"wp-block-heading\"\u003E\u003Cstrong\u003EEpisode 1 : Sauver les Semences Paysannes.\u003C\/strong\u003E\u003C\/h4\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EQu\u2019est-ce qu\u2019une semence paysanne maraich\u00e8re ? Gaston, jardinier et membre de l\u2019association Kerna \u00f9n Sohma, Louis, Ariane et Julien, et Landry, maraicher.\u00e8res en Alsace, nous racontent l\u2019art de la reproduction de graines et les secrets qui se cachent derri\u00e8re.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Ch4 class=\"wp-block-heading\"\u003E\u003Cstrong\u003EEpisode 2 : De la th\u00e9orie \u00e0 la pratique\u003C\/strong\u003E\u003C\/h4\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EUn bien commun, des \u00e9changes, un engagement, un collectif. Animatrices et maraicher.\u00e8res nous ouvre les portes de \u00ab Graine \u00e0 la Graine \u00bb, un projet qui cherche \u00e0 reconqu\u00e9rir un savoir-faire perdu. Comment et pourquoi produire, multiplier et partager des graines en collectif ? En quoi le groupe est-il n\u00e9cessaire \u00e0 la production de semences maraicher\u00e8res ?\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Ch4 class=\"wp-block-heading\"\u003E\u003Cstrong\u003EEpisode 3 : Des individus dans le collectif\u003C\/strong\u003E\u003C\/h4\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EAriane, Julien, Louis et Landry reviennent sur leurs parcours, leur installation, les difficult\u00e9s qu\u2019ils et elle ont rencontr\u00e9, ou au contraire, les facilit\u00e9s. Tous les quatre sont non issu.e.s du monde agricole et ont connu une reconversion professionnelle vers le maraichage en biodynamie ou sur sol vivant. Leur recherche d\u2019autonomie en production de semences s\u2019inscrit dans ces parcours de vie qui les m\u00e8nent vers le monde agricole.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Ch2 class=\"wp-block-heading\"\u003E\u003C\/h2\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003E\u003Cstrong\u003EReportage :\u003C\/strong\u003E Rapha\u00eble Taquard\u003Cbr\u003E\u003Cstrong\u003ER\u00e9alisation :\u003C\/strong\u003E Yola Cerles\u003Cbr\u003E\u003Cstrong\u003EMixage :\u003C\/strong\u003E Samuel Sutter\u003Cbr\u003E\u003Cstrong\u003EIllustration :\u003C\/strong\u003E Marjolaine Chauvin\u003Cbr\u003EAvec le soutien financier de la fondation Caraso, de l\u2019association Gerdal, de la DRAAF et du Conseil r\u00e9gional Grand Est.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EMerci \u00e0 Ariane et Julien de la Fair\u2019ma part, Gaston, Landry Le voisin maraicher, Louis de la Ferme Saint Blaise, Romane et Sophie.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EMusique : \u00a9 Hicham Chahidi\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003E\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E","_order":"0","_date":"2024-04-05 10:34:25","featured_image":{"url":"https:\/\/rsfp.localhost\/wp-content\/uploads\/2024\/04\/1689596792983-17fc2105ab642ed24112e54a389344b9-scaled.jpeg","base64":{"r16_9":"01a9dd6b71c36032ae014e20a618002b-r16_9","r1920_1080":"01a9dd6b71c36032ae014e20a618002b-r1920_1080","r4_3":"01a9dd6b71c36032ae014e20a618002b-r4_3","r10_6":"01a9dd6b71c36032ae014e20a618002b-r10_6","r155_148":"01a9dd6b71c36032ae014e20a618002b-r155_148"}},"farm_address":"","farm_in_transmission":"","farm_to_transmit":"","general_introduction":"Animatrices, maraicher.\u00e8re.s et jardinier nous guident dans le monde des semences paysannes maraich\u00e8res, de leur production et de leur partage dans le collectif alsacien \u00ab Graine \u00e0 la Graine \u00bb. Graine \u00e0 la Graine, un podcast de l\u2019ARDEAR Grand Est, l\u2019association qui promeut l\u2019agriculture paysanne et de Maraichage Sol Vivant Grand Est.","general_subtitle":"","identity_area":"","identity_commercialization":"","identity_commercializations":"","identity_diagrams":"","identity_label":"","identity_livestock":"","identity_location":"","identity_number_of_people":"","knowledge_acquisitions":"","knowledge_diagrams":"","knowledge_installation_period":"","knowledge_knowledge_ap":"","knowledge_testimony":"","knowledge_viabilitys":"","knowledge_vivabilitys":"","medias_gallery":"478","medias_video":"","medias_video_link":"","relationships_farm":"","relationships_operation":"346","relationships_structure":"372","stage_opentostage":"","stage_opentovisit":"","footnotes":"","hide_page_title":"","geography":[{"term_id":"62","name":"Bas-Rhin","slug":"67-bas-rhin","term_group":"0","term_taxonomy_id":"62","taxonomy":"geography","description":"","parent":"54","count":"4","filter":"raw"},{"term_id":"63","name":"Haut-Rhin","slug":"68-haut-rhin","term_group":"0","term_taxonomy_id":"63","taxonomy":"geography","description":"","parent":"54","count":"5","filter":"raw"}],"production":[{"term_id":"154","name":"Mara\u00eechage","slug":"maraichage","term_group":"0","term_taxonomy_id":"154","taxonomy":"production","description":"","parent":"0","count":"12","filter":"raw"}],"thematic":[{"term_id":"268","name":"Autonomie semenci\u00e8re","slug":"autoproduction-de-semences","term_group":"0","term_taxonomy_id":"268","taxonomy":"thematic","description":"Produire ses propres semences permet d'une part de s'affranchir des firmes semenci\u00e8res et de mieux ma\u00eetriser ses charges et ses productions. D'autre part, cela peut permettre de cultiver des vari\u00e9t\u00e9s plus locales et\/ou rustiques, d'avoir des vari\u00e9t\u00e9s adapt\u00e9es \u00e0 son territoire et de participer ainsi au maintien du patrimoine g\u00e9n\u00e9tique de l'agriculture et \u00e0 la biodiversit\u00e9 locale.","parent":"4","count":"9","filter":"raw"}],"permalink":"https:\/\/rsfp.localhost\/directory\/graine-a-la-graine-un-podcast-sur-les-semences-maraicheres\/"}