{"id":"486","post_title":"Reprendre une ferme et la diversifier","post_content":"\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Ch4 class=\"wp-block-heading\"\u003EUne diversit\u00e9 d'activit\u00e9s\u003C\/h4\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EPaul \u00e9l\u00e8ve environ 40 ch\u00e8vres laiti\u00e8res ainsi que quelques chevrettes, de race alpine ou issues de croisements. Il pratique des traites deux fois par jour, le matin et le soir, tout en consacrant ses matin\u00e9es \u00e0 la transformation fromag\u00e8re.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EIl assure la transformation de la totalit\u00e9 du lait produit sur son exploitation en yaourts ou en fromages&nbsp;(tomme de ch\u00e8vre, fromages frais, affin\u00e9s, cendr\u00e9s, aux fines herbes, etc.). Il compl\u00e8te cette production en achetant chaque semaine 80 litres de lait de vache biologique aupr\u00e8s du GAEC de Biogeval \u00e0 Commercy, qu'il transforme ensuite en crottin et camembert certifi\u00e9s bio.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EParall\u00e8lement \u00e0 l'\u00e9levage de ch\u00e8vres et \u00e0 la fabrication de fromage, la ferme produit ses l\u00e9gumes depuis 2018. Paul lance son atelier de mara\u00eechage sur une surface initiale de moins d'un demi-hectare. En 2019-2020, il investit dans des serres et engage un salari\u00e9 pour veiller \u00e0 la production mara\u00eech\u00e8re. Aujourd\u2019hui, sur un peu moins d\u2019un hectare, il cultive une vari\u00e9t\u00e9 de l\u00e9gumes diversifi\u00e9e, ainsi que des plants.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EOutre la production, Paul assure la commercialisation, g\u00e8re le magasin et effectue les livraisons. Il op\u00e8re en circuit court, proposant ses produits dans plusieurs AMAP et en les vendant directement \u00e0 la ferme. Bient\u00f4t, il d\u00e9veloppera un atelier avec des moutons. Encore un autre projet pour ce paysan plein d\u2019envies\u00a0!\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Ch4 class=\"wp-block-heading\"\u003EAccueillir sur la ferme\u003C\/h4\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EDepuis 2020, Paul accueille des personnes en woofing\u00a0: il leur offre le g\u00eete et le couvert contre du travail sur la ferme en temps partiel. Ainsi, il \u00e9change du partage de savoir-faire et de la d\u00e9couverte de la ferme contre de la main d\u2019\u0153uvre.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003E\u003Cem\u003E\u00ab\u00a0Combiner les deux activit\u00e9s \u2013 la ch\u00e8vrerie et le mara\u00eechage \u2013 sur une m\u00eame ferme, c'est tr\u00e8s attractif. Beaucoup de woofers et de stagiaires sont tr\u00e8s curieux de voir les activit\u00e9s qui s'y d\u00e9roulent.\u00a0\u00bb\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EIl rencontre des personnes de divers horizons : des employ\u00e9s de bureau d\u00e9sireux de changer d'air, tout comme des porteurs de projets en attente d\u2019installation. Ce syst\u00e8me est b\u00e9n\u00e9fique pour lui : \u003Cem\u003E\u00ab J'ai quand m\u00eame de l'aide des woofers et \u00e7a, ce n\u2019est pas n\u00e9gligeable \u00bb\u003C\/em\u003E. En revanche, il a d\u00fb apprendre \u00e0 g\u00e9rer une \u00e9quipe, car il accueille jusqu\u2019\u00e0 3 woofers par semaine dans les fortes p\u00e9riodes, ce qui fait du monde.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003ESa m\u00e8re avait mis en place de l\u2019accueil de groupe scolaire sur la ferme. Paul perp\u00e9tue cette pratique et propose des visites p\u00e9dagogiques de la ch\u00e8vrerie aux particuliers, aux groupes et aux \u00e9coles. Car ses activit\u00e9s, aussi diverses soient-elles, il aime surtout les partager\u00a0!\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EA terme, Paul aimerait d\u00e9velopper l'agrotourisme sur la ferme, c'est-\u00e0-dire accueillir des adultes pour des s\u00e9jours d'immersion. Il leur proposerait de d\u00e9couvrir les savoir-faire de la ferme et de mettre la main \u00e0 la p\u00e2te. Contrairement au woofing, cette forme d'accueil ne fournit pas autant d'aide sur la ferme, mais elle r\u00e9mun\u00e8re le paysan.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Ch4 class=\"wp-block-heading\"\u003EAgroforesterie\u003C\/h4\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EEn 2019, Paul a plant\u00e9 2 500 arbres sur les 6 hectares de parcelles attenantes \u00e0 sa ferme&nbsp;: \u003Cem\u003E\u00ab La parcelle manquait cruellement d\u2019arbres, il me tenait \u00e0 c\u0153ur d\u2019en r\u00e9implanter un maximum \u00bb\u003C\/em\u003E. Ce projet, m\u00fbri depuis quelques ann\u00e9es, a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un soutien financier \u00e0 hauteur de 80% par le Parc Naturel R\u00e9gional de Lorraine. Une formation organis\u00e9e par le Parc en 2018 avec l\u2019association fran\u00e7aise d\u2019Agroforesterie lui a permis de s'initier au sujet et d'envisager un projet concret. Il a ensuite fait appel \u00e0 l\u2019entreprise SylvaTerra pour b\u00e9n\u00e9ficier d'un accompagnement dans la conception et la r\u00e9alisation du chantier. Cette collaboration s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e pr\u00e9cieuse, notamment pour le choix des essences d'arbres adapt\u00e9es \u00e0 son projet.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp class=\"has-text-align-left\"\u003E\u003Cem\u003E\u00ab&nbsp;On a tout plant\u00e9 sur la parcelle, la propri\u00e9t\u00e9 - que ce soit dans le p\u00e2turage des ch\u00e8vres, dans les jardins ou en bordure des parcelles. C'est assez diversifi\u00e9.&nbsp;\u00bb\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003ELa plantation a plusieurs objectifs. Les arbres ont un effet brise-vent bienvenu, car la ferme se trouve dans une cuvette soumise \u00e0 beaucoup de vent. De plus, certains arbres, plant\u00e9s dans la zone de mara\u00eechage, serviront de corridors de biodiversit\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des cultures. Enfin, dans les parcelles des ch\u00e8vres, ils apporteront un compl\u00e9ment de fourrage et d'ombre, permettant aux ch\u00e8vres - qui n'aiment pas beaucoup le soleil - de retourner \u00e0 l'exploration et de valoriser l\u2019herbe en \u00e9t\u00e9. Les objectifs sont donc diversifi\u00e9s. Diversifi\u00e9s - tout comme les activit\u00e9s et les projets de Paul.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E","_order":"0","_date":"2024-04-10 11:03:41","featured_image":{"url":"https:\/\/rsfp.localhost\/wp-content\/uploads\/2024\/04\/2-4-1024x576-2.jpg","base64":{"r16_9":"a05af8fefa2b1dce4e32f48a76830bf1-r16_9","r1920_1080":"a05af8fefa2b1dce4e32f48a76830bf1-r1920_1080","r4_3":"a05af8fefa2b1dce4e32f48a76830bf1-r4_3","r10_6":"a05af8fefa2b1dce4e32f48a76830bf1-r10_6","r155_148":"a05af8fefa2b1dce4e32f48a76830bf1-r155_148"}},"farm_address":"","farm_in_transmission":"","farm_to_transmit":"","general_introduction":"\u00c0 la ferme du P'tit Ban Hou\u00e9, on produit des fromages de ch\u00e8vre biologiques, des l\u00e9gumes biologiques et on accueille des visiteurs. Paul s\u2019est progressivement install\u00e9 sur la ferme maternelle, l'a d\u00e9velopp\u00e9e et diversifi\u00e9e. Il a concr\u00e9tis\u00e9 plusieurs de ses projets et en envisage encore d'autres pour l'avenir !","general_subtitle":"","identity_area":"12 hectares","identity_commercialization":"","identity_commercializations":["AMAP (70%)","Vente directe \u00e0 la ferme (20%)","Restaurateurs (10%)"],"identity_diagrams":"","identity_label":"agriculture_biologique","identity_livestock":"40 ch\u00e8vres laiti\u00e8res","identity_location":"Chaillon (Meuse)","identity_number_of_people":"1 ETP et 1 un salari\u00e9 \u00e0 mi-temps","knowledge_acquisitions":[["2001","Cr\u00e9ation de la ferme"],["2018","Installation et cr\u00e9ation d'un atelier mara\u00eechage"],["2020","Reprise de la ferme"]],"knowledge_diagrams":[["Mara\u00eechage","Moins d'un ha","8"],["P\u00e2ture de ch\u00e8vres","1 ha","12"],["Prairie permanente (fauche)","10 ha","80"]],"knowledge_installation_period":"\u003Cp\u003ELa Ferme du P\u2019tit Ban Hou\u00e9 \u2013 Ban-Hou\u00e9 signifiant \u00ab paysan \u00bb en dialecte lorrain \u2013 a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par H\u00e9l\u00e8ne, la m\u00e8re de Paul, \u00e0 l\u2019aube des ann\u00e9es 2000. Apr\u00e8s l'obtention de son BPREA, Paul a d\u00e9marr\u00e9 un atelier mara\u00eechage sur la ch\u00e8vrerie de sa m\u00e8re en 2018. Il s'est peu \u00e0 peu impliqu\u00e9 dans les activit\u00e9s agricoles pour all\u00e9ger le travail de sa m\u00e8re et, en 2020, il a repris la ferme. D\u00e8s lors, il a employ\u00e9 quelqu'un pour s'occuper du mara\u00eechage, tandis qu'il a pris en charge les ch\u00e8vres et la commercialisation.\u003C\/p\u003E","knowledge_knowledge_ap":"","knowledge_testimony":"","knowledge_viabilitys":"","knowledge_vivabilitys":["**R\u00e9partition des t\u00e2ches :** Mara\u00eechage (employ\u00e9) \/ Ch\u00e8vres et commercialisation (Paul)","**Horaires :** 70h par semaine","**Cong\u00e9s :** Pas de cong\u00e9s"],"medias_gallery":"488","medias_video":"","medias_video_link":"","relationships_farm":"480","relationships_operation":"","relationships_structure":"372","stage_opentostage":"stage_decouverte","stage_opentovisit":"visite_collective","footnotes":"","hide_page_title":"","geography":[{"term_id":"60","name":"Meuse","slug":"55-meuse","term_group":"0","term_taxonomy_id":"60","taxonomy":"geography","description":"","parent":"54","count":"3","filter":"raw"}],"production":[{"term_id":"239","name":"Caprins","slug":"caprins","term_group":"0","term_taxonomy_id":"239","taxonomy":"production","description":"","parent":"0","count":"1","filter":"raw"},{"term_id":"154","name":"Mara\u00eechage","slug":"maraichage","term_group":"0","term_taxonomy_id":"154","taxonomy":"production","description":"","parent":"0","count":"12","filter":"raw"}],"thematic":[{"term_id":"273","name":"Activit\u00e9 d'accueil","slug":"accueil-a-la-ferme","term_group":"0","term_taxonomy_id":"273","taxonomy":"thematic","description":"De par la nature m\u00eame de son activit\u00e9 - le travail avec le vivant - l'agriculture est un lieu d'accueil, d'insertion et d'\u00e9quilibre de la soci\u00e9t\u00e9. Par ailleurs, l'histoire et la culture paysanne sont une source de d\u00e9veloppement et de mise en valeur du territoire.\r\nL'ouverture au public peut se faire dans le cadre d'une activit\u00e9 \u00e9conomique ou dans une logique p\u00e9dagogique. Les deux participent au dynamisme du territoire.","parent":"6","count":"1","filter":"raw"},{"term_id":"6","name":"D\u00e9veloppement local","slug":"developpement-local","term_group":"0","term_taxonomy_id":"6","taxonomy":"thematic","description":"Pour le r\u00e9seau de l\u2019Agriculture paysanne, \u00eatre paysan.ne, c\u2019est s\u2019inscrire au c\u0153ur d\u2019un projet de territoire. C\u2019est aussi contribuer \u00e0 la dynamique rurale.","parent":"0","count":"8","filter":"raw"},{"term_id":"8","name":"Qualit\u00e9","slug":"qualite","term_group":"0","term_taxonomy_id":"8","taxonomy":"thematic","description":"La fonction premi\u00e8re de l\u2019agriculture est la production de denr\u00e9es alimentaires en quantit\u00e9 et qualit\u00e9 suffisantes.","parent":"0","count":"15","filter":"raw"},{"term_id":"3","name":"Travail avec la nature","slug":"travail-avec-la-nature","term_group":"0","term_taxonomy_id":"3","taxonomy":"thematic","description":"Le th\u00e8me \u00ab Travail avec la Nature \u00bb est fondamental en Agriculture paysanne, car il inclut le maintien de la biodiversit\u00e9 cultiv\u00e9e et naturelle, la gestion des intrants et de la fertilit\u00e9 des sols, la protection et la gestion quantitative et qualitative de la ressource en eau, la gestion des risques de pollutions ainsi que la contribution des syst\u00e8mes de production agricole au bilan GES et \u00e0 l\u2019att\u00e9nuation des changements climatiques, sans oublier la gestion des espaces et des paysages.","parent":"0","count":"17","filter":"raw"}],"permalink":"https:\/\/rsfp.localhost\/directory\/reprendre-une-ferme-et-la-diversifier\/"}