{"id":"498","post_title":"Autonomie et r\u00e9silience \u00e0 la\u00a0racine des L\u00e9gumes des Jours","post_content":"\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Ch4 class=\"wp-block-heading\"\u003ECultiver le lien avec la terre\u003C\/h4\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003ELeur collaboration est notamment guid\u00e9e par le soin apport\u00e9 \u00e0 l'environnement : ils privil\u00e9gient l'utilisation de semences reproductibles d'une saison \u00e0 l'autre et enrichissent le sol avec des d\u00e9bris v\u00e9g\u00e9taux. En quelques mots : pas de labour de sol, moins de m\u00e9canisation, une approche r\u00e9siliente dans la production.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EIls bordent \u00e9galement leurs cultures mara\u00eech\u00e8res avec des arbres fruitiers et des haies pour favoriser la biodiversit\u00e9. Un bon nombre d'arbres fruitiers ont \u00e9t\u00e9 produits par Jean lui-m\u00eame, comme les p\u00eachers de vigne, issus de noyaux. Actuellement, ils cherchent \u00e0 acheter quelques plants de vignes de raisin de table de vieilles vari\u00e9t\u00e9s, qu'ils reproduiront eux-m\u00eames \u00e0 partir de boutures.\u003Cbr\u003E\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EPourquoi avoir adopt\u00e9 de telles pratiques\u00a0?\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003E\u003Cem\u003E\u00ab Je ne peux pas envisager une autre approche. Elle nous pousse \u00e0 observer attentivement les choses. On a envie de comprendre et on en apprend beaucoup. On n'est pas juste l\u00e0 pour appliquer une technique de culture (\u2026). \u00c7a demande du temps. Il faut que tu vives des saisons de cultures pour comprendre que tout ne s'apprend pas dans des bouquins\u00a0!\u00a0\u00bb\u003C\/em\u003E - Daniel\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003E\u003Cem\u003E\u00ab\u00a0Nous sommes fiers de cette capacit\u00e9 de r\u00e9silience, qui nous permet d'avoir des id\u00e9aux tout en \u00e9tant r\u00e9alistes dans la gestion de l'exploitation. Et on veut aussi d\u00e9fendre un mod\u00e8le agricole qui soit reproductible autre part.\u00a0\u00bb\u003C\/em\u003E - Jean\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Ch4 class=\"wp-block-heading\"\u003EAutoproduction de semences\u003C\/h4\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EMembre du collectif \u00ab\u00a0Graine \u00e0 la Graine\u00a0\u00bb, Daniel s'engage dans la r\u00e9colte et la pr\u00e9servation de leurs propres semences. Cette d\u00e9marche lui offre l'opportunit\u00e9 d'\u00e9changer des semences avec d'autres mara\u00eechers. Cela contribue \u00e0 des \u00e9conomies et \u00e0 une plus grande diversit\u00e9 de vari\u00e9t\u00e9s : \u003Cem\u003E\u00ab\u00a0Il y a pas mal de vari\u00e9t\u00e9s avec tout ce qu\u2019on a \u00e9chang\u00e9 et \u00e7a fait\u00a0aussi des \u00e9conomies. On n\u2019aurait m\u00eame pas eu besoin d\u2019acheter des poireaux : une enveloppe pleine suffit pour l\u2019ann\u00e9e d\u2019apr\u00e8s. \u00bb\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EL'an dernier, Daniel s'est adonn\u00e9 \u00e0 la reproduction de semences en r\u00e9coltant ce qui avait spontan\u00e9ment fleuri\u00a0:\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003E\u003Cem\u003E\u00ab\u00a0J'ai plus fait de la reproduction par opportunisme que par planification. Il y a des choses qui ont fleuri donc je les ai r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s. Cette ann\u00e9e j'essaye plus de pr\u00e9voir, comme \u00e7a je peux tenir mes engagements parce qu'on s'organise via un tableau pour connaitre les besoins du groupe.\u00a0\u00bb\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EPour 2024, Daniel r\u00e9serve une petite zone pour cultiver les plants \u00e0 reproduire, afin de ne pas empi\u00e9ter sur l'espace de culture existant et de ne pas perturber son fonctionnement. Il s\u2019engage notamment dans la production de semences de persil. Une fois que la plante arrivera \u00e0 maturit\u00e9 et que les graines se formeront correctement, Daniel les r\u00e9coltera. Les tiges porteuses de fleurs seront coup\u00e9es et lorsque les plantes seront suffisamment s\u00e8ches, il s\u00e9parera les graines du reste des d\u00e9bris v\u00e9g\u00e9taux, \u00e0 l\u2019aide d\u2019un tamis. Les graines ainsi r\u00e9colt\u00e9es pourront \u00eatre conserv\u00e9es et plant\u00e9es ult\u00e9rieurement.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Ch4 class=\"wp-block-heading\"\u003EAutoconstruction : \u00ab&nbsp;Il y a plus de travail, mais tu as une certaine autonomie, une libert\u00e9&nbsp;\u00bb\u003C\/h4\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EDepuis ses d\u00e9buts, Jean a toujours privil\u00e9gi\u00e9 l'achat de mat\u00e9riel d'occasion, notamment pour les serres. Il travaille avec l\u2019Atelier Paysan. Ce choix lui a permis d\u2019\u00eatre autonome et de r\u00e9aliser des \u00e9conomies : \u003Cem\u003E\u00ab&nbsp;Ne pas avoir trop de cr\u00e9dit garantit notre libert\u00e9 d'action. Lorsqu'il faut absolument avoir des r\u00e9sultats pour rembourser un cr\u00e9dit, on ne peut pas faire ce que l'on veut&nbsp;\u00bb.\u003C\/em\u003E Jean et Daniel envisagent \u00e9galement d'utiliser une \u00e9olienne r\u00e9cup\u00e9r\u00e9e pour alimenter une table \u00e0 semis, favorisant une nouvelle fois leur autonomie \u00e9conomique.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp class=\"has-text-align-left\"\u003ELes agriculteurs privil\u00e9gient la conception de leurs propres \u00e9quipements, adapt\u00e9s aux besoins sp\u00e9cifiques des cultures, plut\u00f4t que de d\u00e9pendre de ceux disponibles sur le march\u00e9.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp class=\"has-text-align-left\"\u003EComme le souligne Daniel : \u003Cem\u003E\u00ab\u00a0Nous optons plut\u00f4t pour l'autoconstruction, avoir quelque chose sur mesure. Quand on ach\u00e8te, c'est l'outil qui d\u00e9termine comment tu dois cultiver. Nous, on va plut\u00f4t faire l'inverse, c'est-\u00e0-dire que je vais planter les betteraves de cette fa\u00e7on, donc il me faut un outil comme \u00e7a\u00a0\u00bb.\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E","_order":"0","_date":"2024-04-10 11:21:11","featured_image":{"url":"https:\/\/rsfp.localhost\/wp-content\/uploads\/2024\/04\/DSC_4173-scaled.jpg","base64":{"r16_9":"b9fae836a617d40b8758f7a8c29eaea0-r16_9","r1920_1080":"b9fae836a617d40b8758f7a8c29eaea0-r1920_1080","r4_3":"b9fae836a617d40b8758f7a8c29eaea0-r4_3","r10_6":"b9fae836a617d40b8758f7a8c29eaea0-r10_6","r155_148":"b9fae836a617d40b8758f7a8c29eaea0-r155_148"}},"farm_address":"","farm_in_transmission":"","farm_to_transmit":"","general_introduction":"Jean et Daniel cultivent des l\u00e9gumes biologiques selon une approche permaculturelle, o\u00f9 l'agroforesterie occupe une place centrale. Depuis 2022, ils font partie du projet \u00ab Graine \u00e0 la Graine \u00bb. Port\u00e9 par l\u2019ARDEAR Grand Est et Mara\u00eechage sur Sol Vivant Grand Est, ce collectif se forme \u00e0 l\u2019autoproduction de semences paysannes mara\u00eech\u00e8res.","general_subtitle":"","identity_area":"3 hectares, dont 1000 m\u00b2 sous serre","identity_commercialization":"","identity_commercializations":["March\u00e9","Application mobile : L\u00e9gumes des jours"],"identity_diagrams":"","identity_label":"agriculture_biologique","identity_livestock":"","identity_location":"Eguisheim (Bas-Rhin)","identity_number_of_people":"2","knowledge_acquisitions":[["2017","Installation de Jean"],["2022","Arriv\u00e9e de Daniel (Espace-Test)"],["2022","Adh\u00e9sion au collectif GAG"],["2024","D\u00e9but du stage parrainage de Daniel"]],"knowledge_diagrams":[["Culture plein champ","","97"],["Serre","1000 m\u00b2","3"]],"knowledge_installation_period":"\u003Cp\u003EJean a obtenu un BTA en polyculture-\u00e9levage, suivi d'un BTS ACSE et d\u2019un BTS viticulture-oenologie. En 2017, il s'est install\u00e9, fort de pr\u00e9c\u00e9dentes exp\u00e9riences chez des mara\u00eechers en tant qu\u2019apprenti. Il se lance sur environ 3 hectares de terres h\u00e9rit\u00e9es de sa famille. La pr\u00e9sence d'un puit \u00e0 quatre m\u00e8tres de profondeur lui a permis de se lancer dans le mara\u00eechage. Quant \u00e0 Daniel : \u00ab J'ai fait un BPREA, des stages, des chantiers, et je ne viens pas d'un cadre agricole. Tout est nouveau ! \u00bb. En juin 2022, il a rejoint Jean dans le cadre du dispositif d' \u00ab espace test \u00bb. Et depuis 2024, il est en stage parrainage pendant un an. Ensemble, ils se consacrent \u00e0 la production de l\u00e9gumes et se partagent les march\u00e9s. Daniel prend en charge la gestion commerciale, tandis que Jean se concentre principalement sur les t\u00e2ches administratives.\u003C\/p\u003E","knowledge_knowledge_ap":"","knowledge_testimony":"","knowledge_viabilitys":["**Chiffre d\u2019affaires actuel et \u00e9volution :** Moyenne sur 3 ans 80 000 \u20ac","**EBE \/ salaires \/ Valeurs ajout\u00e9es :** 1er revenu : achat revente 80 % et 20 % propre production. Objectif 50\/50"],"knowledge_vivabilitys":["**R\u00e9partition des t\u00e2ches :** Production et march\u00e9s : tous les deux. Gestion commerciale = Daniel. Administratifs = Jean","**Horaires :** 50 heures","**Cong\u00e9s :** Environ deux semaines de cong\u00e9s par an"],"medias_gallery":"","medias_video":"","medias_video_link":"","relationships_farm":"483","relationships_operation":"346","relationships_structure":"372","stage_opentostage":"stage_decouverte","stage_opentovisit":"visite_scolaire","footnotes":"","hide_page_title":"","geography":[{"term_id":"63","name":"Haut-Rhin","slug":"68-haut-rhin","term_group":"0","term_taxonomy_id":"63","taxonomy":"geography","description":"","parent":"54","count":"5","filter":"raw"}],"production":[{"term_id":"154","name":"Mara\u00eechage","slug":"maraichage","term_group":"0","term_taxonomy_id":"154","taxonomy":"production","description":"","parent":"0","count":"12","filter":"raw"}],"thematic":[{"term_id":"4","name":"Autonomie","slug":"autonomie","term_group":"0","term_taxonomy_id":"4","taxonomy":"thematic","description":"L\u2019autonomie est \u00e0 la fois la capacit\u00e9 d\u2019\u00eatre ma\u00eetre de ses choix et la possibilit\u00e9 d\u2019exercer cette capacit\u00e9.","parent":"0","count":"15","filter":"raw"},{"term_id":"268","name":"Autonomie semenci\u00e8re","slug":"autoproduction-de-semences","term_group":"0","term_taxonomy_id":"268","taxonomy":"thematic","description":"Produire ses propres semences permet d'une part de s'affranchir des firmes semenci\u00e8res et de mieux ma\u00eetriser ses charges et ses productions. D'autre part, cela peut permettre de cultiver des vari\u00e9t\u00e9s plus locales et\/ou rustiques, d'avoir des vari\u00e9t\u00e9s adapt\u00e9es \u00e0 son territoire et de participer ainsi au maintien du patrimoine g\u00e9n\u00e9tique de l'agriculture et \u00e0 la biodiversit\u00e9 locale.","parent":"4","count":"9","filter":"raw"},{"term_id":"8","name":"Qualit\u00e9","slug":"qualite","term_group":"0","term_taxonomy_id":"8","taxonomy":"thematic","description":"La fonction premi\u00e8re de l\u2019agriculture est la production de denr\u00e9es alimentaires en quantit\u00e9 et qualit\u00e9 suffisantes.","parent":"0","count":"15","filter":"raw"},{"term_id":"3","name":"Travail avec la nature","slug":"travail-avec-la-nature","term_group":"0","term_taxonomy_id":"3","taxonomy":"thematic","description":"Le th\u00e8me \u00ab Travail avec la Nature \u00bb est fondamental en Agriculture paysanne, car il inclut le maintien de la biodiversit\u00e9 cultiv\u00e9e et naturelle, la gestion des intrants et de la fertilit\u00e9 des sols, la protection et la gestion quantitative et qualitative de la ressource en eau, la gestion des risques de pollutions ainsi que la contribution des syst\u00e8mes de production agricole au bilan GES et \u00e0 l\u2019att\u00e9nuation des changements climatiques, sans oublier la gestion des espaces et des paysages.","parent":"0","count":"17","filter":"raw"}],"permalink":"https:\/\/rsfp.localhost\/directory\/autonomie-et-resilience-a-la-racine-des-pratiques-de-jean-et-daniel\/"}