{"id":"501","post_title":"R\u00e9tablir la vie et cr\u00e9er un \u00e9quilibre","post_content":"\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Ch4 class=\"wp-block-heading\"\u003ERestaurer la biodiversit\u00e9\u003C\/h4\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003ELes deux fr\u00e8res travaillent sur des petites surfaces (environ 1,5 ha par actif) avec un capital de d\u00e9part faible. Les interventions sur les parcelles sont r\u00e9alis\u00e9es avec de la m\u00e9canique l\u00e9g\u00e8re : motoculteur, petit tracteur, etc. Ils se sont adapt\u00e9s aux ressources du territoire en essayant de combiner restauration de la biodiversit\u00e9 et viabilit\u00e9 de l\u2019activit\u00e9. Avec des terres et pas de paille \u00e0 disposition, il fallait trouver des alternatives et optimiser. Ils ont donc eu l\u2019id\u00e9e de planter des saules pour pouvoir produire du BRF et ainsi couvrir leurs planches de l\u00e9gumes.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003ENicolas et Samuel ont transform\u00e9 un grand terrain nu en une v\u00e9ritable r\u00e9serve de biodiversit\u00e9 en cr\u00e9ant une mare, des abris pour les insectes et les amphibiens, en plantant des haies, des arbres fruitiers, des plantes aromatiques... La ferme du Vallet Bona, c'est quasiment 350 fruitiers et pas loin de 5 000 arbres de haie&nbsp;:\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp class=\"has-text-align-left\"\u003E\u003Cem\u003E\u00ab Je constate nettement les effets, que ce soit sur la biodiversit\u00e9, la lutte contre les parasites ou la croissance des l\u00e9gumes. On a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 un champ qui \u00e9tait tout nu, sortant de 40 \u00e0 50 ans de monoculture c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re conventionnelle, ce qui nous causait des probl\u00e8mes avec les parasites comme les chenilles et les pucerons.&nbsp;\u00bb\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EEt petit \u00e0 petit, la biodiversit\u00e9 s\u2019est install\u00e9e au milieu de leurs cultures.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp class=\"has-text-align-left\"\u003E\u003Cem\u003E\u00ab&nbsp;Aujourd'hui, gr\u00e2ce aux pr\u00e9dateurs pr\u00e9sents dans les haies, les rang\u00e9es fruiti\u00e8res et les bandes enherb\u00e9es, on n'a plus de probl\u00e8mes de parasitisme. On observe aussi une biodiversit\u00e9 \u00e9tonnante sur la ferme : des mantes religieuses, des l\u00e9zards des murailles, des sphinx \u00e0 t\u00eate-de-mort, des tariers p\u00e2tres et des tritons, entre autres. C'est vraiment enrichissant et agr\u00e9able de constater ces \u00e9volutions.&nbsp;\u00bb\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Ch4 class=\"wp-block-heading\"\u003EUn atelier de distillation\u003C\/h4\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EDepuis 2023, la ferme est associ\u00e9e \u00e0 une distillerie : Nicolas a repris un atelier de distillation \u00e0 Vignot, qui \u00e9tait auparavant tenu par un couple parti \u00e0 la retraite.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EActuellement, il est \u00ab&nbsp;loueur d'alambics&nbsp;\u00bb&nbsp;: les clients apportent leurs fruits pour qu\u2019il les transforme en alcool. Durant l'hiver 2023, il a accueilli environ 230 clients et a produit entre 3500 et 4000 litres d'alcool. Il s\u2019agit, pour l\u2019heure, d\u2019une prestation de services. A terme, il esp\u00e8re distiller ses propres fruits et aspire \u00e0 obtenir une certification de \u00ab&nbsp;distillateur de profession&nbsp;\u00bb.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EAvec ses 350 arbres fruitiers et la saisonnalit\u00e9 de son m\u00e9tier, ce projet lui semble, en effet, coh\u00e9rent\u00a0:\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cul\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cli\u003EAu printemps, il se consacre \u00e0 la production mara\u00eech\u00e8re (six jours par semaine).\u003C\/li\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003C\/ul\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cul\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cli\u003EEn hiver, lorsqu'il n'y a plus de l\u00e9gumes \u00e0 cultiver \u00e0 la ferme, Nicolas peut travailler \u00e0 la distillerie (quatre jours par semaine) et s\u2019occuper de la commercialisation.\u003C\/li\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003C\/ul\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EAu lieu de vendre les fruits frais \u00e0 bas prix pendant la p\u00e9riode de r\u00e9colte, il pourrait transformer et vendre sa production sous forme d\u2019alcool. Il \u00e9viterait ainsi les probl\u00e8mes li\u00e9s au stockage et \u00e0 la gestion des fruits (moins de perte, pas besoin d'investir dans une chambre froide, etc)&nbsp;:\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp class=\"has-text-align-left\"\u003E\u00ab\u003Cem\u003E&nbsp;Je mets tout dans les tonneaux et puis apr\u00e8s je distille. J'ai un produit qui se conserve et qui est valoris\u00e9. C'est vrai qu'on est dans une p\u00e9riode o\u00f9 on entend beaucoup parler des eaux-de-vie naturelles, et j'ai tout le potentiel pour cela.&nbsp;\u00bb\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Ch4 class=\"wp-block-heading\"\u003EUne qu\u00eate d'autonomie\u003C\/h4\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003ENicolas et Samuel s\u2019inspirent des travaux de l\u2019Atelier paysan (https:\/\/www.latelierpaysan.org\/ ) pour \u00eatre autonomes dans la construction et l\u2019entretien de leurs outils de travail\u00a0: \u003Cem\u003E\u00ab\u00a0On se d\u00e9brouille tout seul, que ce soit pour l'entretien du mat\u00e9riel, des tracteurs ou des serres.\u00a0\u00bb\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EIls ont fait partie du groupement MAPS (Mara\u00eechage en Autonomie sur Petite Surface) avec lequel ils ont invent\u00e9 le \u00ab Charimaraich \u00bb. Un charriot enjambeur de 120cm de large qui sert d\u2019outil polyvalent pour faciliter les interventions manuelles sur les planches implant\u00e9es sous serres et en plein champ. Cette auto-construction a \u00e9t\u00e9 accompagn\u00e9e par le groupe de l\u2019Atelier paysan.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003ELes deux paysans visent \u00e9galement la plus grande autonomie possible en mati\u00e8re de semences. Ils produisent eux-m\u00eames leurs semences de ma\u00efs, de tomates, de salades et de l\u00e9gumineuses, mais ach\u00e8tent tout de m\u00eame une majorit\u00e9 de leurs besoins \u00e0 des entreprises de semences biologiques et biodynamiques (Sativa et Graines del Pa\u00efs) - le m\u00e9tier de grainetier en mara\u00eechage \u00e9tant tr\u00e8s complexe.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Ch4 class=\"wp-block-heading\"\u003EUne ferme dynamique&nbsp;: \u00ab&nbsp;Montrer au monde ce qu\u2019on fait&nbsp;\u00bb\u003C\/h4\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EPour pr\u00e9server les structures install\u00e9es et valoriser la biodiversit\u00e9 retrouv\u00e9e, les deux fr\u00e8res ont sign\u00e9 un contrat ORE (Obligation R\u00e9elle Environnementale) avec l\u2019association LOANA (Lorraine Association Nature) pour d\u00e9velopper l\u2019animation sur leur ferme.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EAujourd\u2019hui, ils organisent des visites plusieurs fois par an&nbsp;: ils collaborent avec des associations telles que Hors-les-Murs pour permettre aux enfants d\u00e9favoris\u00e9s de passer une journ\u00e9e \u00e0 la ferme, ou AMATRAMI pour accueillir des migrants et \u00e9changer sur les pratiques.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EDepuis 2024, il est \u00e9galement possible d\u2019y faire un s\u00e9jour en woofing&nbsp;: il s\u2019agit d\u2019effectuer t\u00e2ches au sein de cette ferme \u00e0 vocation mara\u00eech\u00e8re et fruiti\u00e8re, en contrepartie de l'h\u00e9bergement et des repas.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EEnfin, une fois tous les deux ans, ils organisent le Festi\u2019ferme, une journ\u00e9e festive ouverte au public, avec march\u00e9s de producteurs, animations, spectacles, concerts et tours de ferme. Leur espoir est de faciliter les installations maraich\u00e8res diversifi\u00e9es et les associations. Cet espoir va de pair avec celui de voir augmenter une consommation locale et respectueuse du vivant.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E","_order":"0","_date":"2024-04-11 14:49:48","featured_image":{"url":"https:\/\/rsfp.localhost\/wp-content\/uploads\/2024\/04\/IMG_1284-1024x683-1.jpg","base64":{"r16_9":"abdf73e7b7ce8c8f067f08f82a23b60b-r16_9","r1920_1080":"abdf73e7b7ce8c8f067f08f82a23b60b-r1920_1080","r4_3":"abdf73e7b7ce8c8f067f08f82a23b60b-r4_3","r10_6":"abdf73e7b7ce8c8f067f08f82a23b60b-r10_6","r155_148":"abdf73e7b7ce8c8f067f08f82a23b60b-r155_148"}},"farm_address":"","farm_in_transmission":"","farm_to_transmit":"","general_introduction":"Port\u00e9e par deux fr\u00e8res, la ferme Vallet Bona est sortie de terre en 2011. Il s\u2019agit d\u2019une ferme pionni\u00e8re en mati\u00e8re de mara\u00eechage sur petite surface, en pleine Lorraine c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re. Nicolas, l'a\u00een\u00e9, poursuit cet engagement en partageant son temps entre son travail \u00e0 la ferme en \u00e9t\u00e9 et \u00e0 la distillerie en hiver.","general_subtitle":"","identity_area":"15 ha, dont un peu plus de 3 hectares en maracha\u00eege","identity_commercialization":"","identity_commercializations":["R\u00e9servation de paniers","Drives fermiers","Magasins de producteurs","Ponctuellement des restaurants et des \u00e9v\u00e9nements"],"identity_diagrams":"","identity_label":"agriculture_biologique","identity_livestock":"","identity_location":"M\u00e9ligny-le-Grand (Meuse)","identity_number_of_people":"2","knowledge_acquisitions":[["2011","Installation de Samuel"],["2020","Agrandissement"],["2017","Cr\u00e9ation de la SCEA et premier emprunt"],["2023","Reprise de l\u2019atelier de distillation"]],"knowledge_diagrams":[["Productions plein champ","3 ha","20"],["Serre","2000 m\u00b2","2"],["Arbres, haie, mare, etc...","","78"]],"knowledge_installation_period":"\u003Cp\u003EL'aventure commence en 2011 : Samuel est alors chef d'exploitation et Nicolas aide familial. Apr\u00e8s leur BPREA, Nicolas et Samuel, font le choix de s\u2019installer, sans aide et sans emprunts, sur 2,2 hectares en propri\u00e9t\u00e9 repris de leur p\u00e8re. En 2017, les deux fr\u00e8res cr\u00e9ent une SCEA et deviennent, d\u00e8s lors, associ\u00e9s. Cette ann\u00e9e-l\u00e0, ils contractent \u00e9galement leur premier cr\u00e9dit pour l'achat de serres. Nicolas, titulaire d\u2019un BTS de dessinateur industriel, est fier de son parcours : \u00ab J'aurais pu avoir une bonne place dans l'industrie, mais je ne voulais pas vivre dans ce monde, il ne m'int\u00e9ressait pas. Aujourd\u2019hui, je suis arriv\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s l\u00e0 o\u00f9 je voulais aller \u00bb. La ferme s'\u00e9tend d\u00e9sormais sur 15 hectares, dont un peu plus de 3 hectares pr\u00e9sentent un potentiel de culture mara\u00eech\u00e8re.\u003C\/p\u003E","knowledge_knowledge_ap":"","knowledge_testimony":"","knowledge_viabilitys":["**Chiffre d\u2019affaires actuel et \u00e9volution :** 33 000 \u20ac","**Charges :** Quinzaine de milliers d'euros","**EBE \/ salaires \/ Valeurs ajout\u00e9es :** 500 \u20ac de revenu pour Nicolas"],"knowledge_vivabilitys":["**R\u00e9partition des t\u00e2ches :** Distillation en hiver, Mara\u00eechage en \u00e9t\u00e9","**Horaires :** 60 heures \/ semaine","**Cong\u00e9s :** Possibilit\u00e9 de lever le pied un jour par semaine"],"medias_gallery":"505","medias_video":"","medias_video_link":"","relationships_farm":"484","relationships_operation":"","relationships_structure":"372","stage_opentostage":"stage_decouverte","stage_opentovisit":"visite_collective","footnotes":"","hide_page_title":"","geography":[{"term_id":"60","name":"Meuse","slug":"55-meuse","term_group":"0","term_taxonomy_id":"60","taxonomy":"geography","description":"","parent":"54","count":"3","filter":"raw"}],"production":[{"term_id":"139","name":"Arboriculture","slug":"arboriculture","term_group":"0","term_taxonomy_id":"139","taxonomy":"production","description":"","parent":"0","count":"1","filter":"raw"},{"term_id":"154","name":"Mara\u00eechage","slug":"maraichage","term_group":"0","term_taxonomy_id":"154","taxonomy":"production","description":"","parent":"0","count":"12","filter":"raw"}],"thematic":[{"term_id":"4","name":"Autonomie","slug":"autonomie","term_group":"0","term_taxonomy_id":"4","taxonomy":"thematic","description":"L\u2019autonomie est \u00e0 la fois la capacit\u00e9 d\u2019\u00eatre ma\u00eetre de ses choix et la possibilit\u00e9 d\u2019exercer cette capacit\u00e9.","parent":"0","count":"15","filter":"raw"},{"term_id":"279","name":"Biodiversit\u00e9","slug":"biodiversite","term_group":"0","term_taxonomy_id":"279","taxonomy":"thematic","description":"Certains espaces h\u00e9bergent une plus grande biodiversit\u00e9 naturelle. C'est le cas des bandes enherb\u00e9es, des landes, des bois, des mares... qui offrent une grande diversit\u00e9 des niches \u00e9cologiques, abritant un grand nombre d'esp\u00e8ces v\u00e9g\u00e9tales et animales. Le maintien et l'entretien de ces espaces participe \u00e0 maintenir une biodiversit\u00e9 importante sur la ferme et le territoire.","parent":"3","count":"1","filter":"raw"},{"term_id":"6","name":"D\u00e9veloppement local","slug":"developpement-local","term_group":"0","term_taxonomy_id":"6","taxonomy":"thematic","description":"Pour le r\u00e9seau de l\u2019Agriculture paysanne, \u00eatre paysan.ne, c\u2019est s\u2019inscrire au c\u0153ur d\u2019un projet de territoire. C\u2019est aussi contribuer \u00e0 la dynamique rurale.","parent":"0","count":"8","filter":"raw"},{"term_id":"8","name":"Qualit\u00e9","slug":"qualite","term_group":"0","term_taxonomy_id":"8","taxonomy":"thematic","description":"La fonction premi\u00e8re de l\u2019agriculture est la production de denr\u00e9es alimentaires en quantit\u00e9 et qualit\u00e9 suffisantes.","parent":"0","count":"15","filter":"raw"},{"term_id":"3","name":"Travail avec la nature","slug":"travail-avec-la-nature","term_group":"0","term_taxonomy_id":"3","taxonomy":"thematic","description":"Le th\u00e8me \u00ab Travail avec la Nature \u00bb est fondamental en Agriculture paysanne, car il inclut le maintien de la biodiversit\u00e9 cultiv\u00e9e et naturelle, la gestion des intrants et de la fertilit\u00e9 des sols, la protection et la gestion quantitative et qualitative de la ressource en eau, la gestion des risques de pollutions ainsi que la contribution des syst\u00e8mes de production agricole au bilan GES et \u00e0 l\u2019att\u00e9nuation des changements climatiques, sans oublier la gestion des espaces et des paysages.","parent":"0","count":"17","filter":"raw"}],"permalink":"https:\/\/rsfp.localhost\/directory\/retablir-la-vie-et-creer-un-equilibre\/"}