{"id":"518","post_title":"Du mara\u00eechage et une culture du partage","post_content":"\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Ch4 class=\"wp-block-heading\"\u003EPetite surface\u003C\/h4\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003ESur moins d'un hectare, Alban cultive environ 45 esp\u00e8ces de l\u00e9gumes diff\u00e9rentes et 150 \u00e0 200 vari\u00e9t\u00e9s diff\u00e9rentes. Plus de 95% de sa production provient de vari\u00e9t\u00e9s population&nbsp;- \u00e0 la diff\u00e9rence des hybrides, elles sont issues d'un croisement naturel entre diff\u00e9rentes plantes de la m\u00eame esp\u00e8ce au fil des g\u00e9n\u00e9rations.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EIl a toujours eu envie de travailler sa terre sans produits chimiques :\u003Cem\u003E \u00ab\u00a0On peut tr\u00e8s bien s'en passer. D\u00e8s le d\u00e9but, je me suis dit que je ne voulais rien utiliser.\u00a0\u00bb\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EEn 2024, outre les l\u00e9gumes, Alban pr\u00e9voit de produire du raisin de table et de cultiver quelques fleurs. Il a \u00e9galement plant\u00e9 des bandes fleuries et une haie \u00ab\u00a0pour des raisons esth\u00e9tiques et pour la biodiversit\u00e9\u00a0\u00bb. C'est un m\u00e9lange qui attire de nombreux auxiliaires de cultures \u2013 une faune utile \u00e0 la pollinisation et \u00e0 la r\u00e9gulation des ravageurs.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EAlban est fier de prouver qu'il est possible de cultiver des l\u00e9gumes sur une petite surface tout en respectant la terre et en pr\u00e9servant la biodiversit\u00e9.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Ch4 class=\"wp-block-heading\"\u003ELes semences paysannes\u003C\/h4\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EAlban d\u00e9die aussi une partie de sa ferme \u00e0 la production de semences de vari\u00e9t\u00e9s paysannes. Dans le cadre du GIEE Semences Paysannes de Lorraine, il cultive, multiplie et conserve des vari\u00e9t\u00e9s paysannes afin de les \u00e9changer avec d\u2019autres mara\u00eechers.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp class=\"has-text-align-left\"\u003E\u003Cem\u003E\u00ab&nbsp;On se concentre surtout sur des choses assez simples \u00e0 faire, parce que parfois il y a des f\u00e9condations crois\u00e9es. \u003C\/em\u003E\u003Cem\u003EDans ce cas, il faut prot\u00e9ger les plantes pour \u00e9viter tout croisement. J'ai r\u00e9cemment d\u00fb le faire avec des courgettes. C'est un peu plus complexe.\u003C\/em\u003E\u003Cem\u003E \u00bb\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EPour 2024, Alban pr\u00e9voit de produire lui-m\u00eame des \u00e9chaillons, des pois, des salades, des \u00e9pinards et des concombres. Il veut travailler avec les autres\u00a0: \u003Cem\u003E\u00ab\u00a0Chacun produit des semences et \u00e0 la fin on fait une bourse d'\u00e9change, puis on ach\u00e8te du petit mat\u00e9riel en commun.\u00a0\u00bb\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp class=\"has-text-align-left\"\u003ELes \u00e9changes de semences vont aussi de pair avec la d\u00e9couverte de nouvelles vari\u00e9t\u00e9s et le retour d\u2019exp\u00e9rience des autres mara\u00eechers.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Ch4 class=\"wp-block-heading\"\u003EAccompagner et \u00eatre bien accompagn\u00e9\u003C\/h4\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EIl y a beaucoup de coop\u00e9ration dans le milieu mara\u00eecher lorrain, que ce soit par l'\u00e9change de semences, de conseils techniques ou par le soutien mutuel. D\u00e8s ses d\u00e9buts, Alban a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 du partage de connaissances et d'exp\u00e9riences de ses pairs, notamment lors de son stage de conversion. Il participe aussi aux formations de Bio en Grand Est, pendant lesquelles les mara\u00eechers \u00e9changent sur leurs pratiques, les enjeux du m\u00e9tier et les solutions possibles&nbsp;:\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp class=\"has-text-align-left\"\u003E\u003Cem\u003E\u00ab&nbsp;Nicolas Herbert de Bio en Grand Est nous met en relation les uns aux autres. Tous les ans, il organise des r\u00e9unions petites r\u00e9gions. Et ce qui permet d'arriver \u00e0 r\u00e9soudre&nbsp;des probl\u00e8mes et de se f\u00e9d\u00e9rer.&nbsp;\u00bb\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EDes initiatives comme le GIEE, le GAB (Groupement des Agriculteurs Bio) et la commission mara\u00eechage de Bio Grand Est - auxquels Alban participe - illustrent cette volont\u00e9 de travailler collectivement au d\u00e9veloppement de pratiques durables. Gr\u00e2ce \u00e0 ces initiatives, Alban observe une \u00e9volution positive dans le secteur&nbsp;: \u00e0 son installation, il y avait environ quarante mara\u00eechers en Lorraine, tandis qu'aujourd'hui, leur nombre d\u00e9passe les deux cents. Cette augmentation est per\u00e7ue par Alban comme une opportunit\u00e9 :\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp class=\"has-text-align-left\"\u003E\u003Cem\u003E\u00ab\u00a0Chez les mara\u00eechers lorrains, on essaye quand m\u00eame de travailler entre coll\u00e8gues et pas entre concurrents. On est 5-6 mara\u00eechers dans le coin\u00a0: quand il y en a qui monte des serres, il faut bien l\u2019aider. \u00bb\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EEn r\u00e9sum\u00e9, le mara\u00eechage d\u2019Alban est aussi caract\u00e9ris\u00e9 par une culture de l'entraide et du partage.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E","_order":"0","_date":"2024-04-11 15:30:59","featured_image":{"url":"https:\/\/rsfp.localhost\/wp-content\/uploads\/2024\/04\/IMG_20240329_105016_4-scaled.jpg","base64":{"r16_9":"e273a4211f8512394e6c3ba96e34f60b-r16_9","r1920_1080":"e273a4211f8512394e6c3ba96e34f60b-r1920_1080","r4_3":"e273a4211f8512394e6c3ba96e34f60b-r4_3","r10_6":"e273a4211f8512394e6c3ba96e34f60b-r10_6","r155_148":"e273a4211f8512394e6c3ba96e34f60b-r155_148"}},"farm_address":"","farm_in_transmission":"","farm_to_transmit":"","general_introduction":"Aux Jardins Vidusiens, Alban cultive des l\u00e9gumes sur une petite surface. Il adopte une approche biologique, mais aussi collaborative. Depuis 2021, il fait partie du GIEE Semences Paysannes Mara\u00eech\u00e8res en Lorraine, port\u00e9 par Bio en Grand Est et d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la production et \u00e0 l\u2019\u00e9change de semences paysannes.","general_subtitle":"","identity_area":"1 ha, dont environ 70 ares cultiv\u00e9s et 10 tunnels de 145 m\u00b2","identity_commercialization":"","identity_commercializations":["Magasin deux fois \/semaine (80 %)","D\u00e9taillants (19 %)","Trois march\u00e9s par mois (1 %)","Restaurateur pour les surplus"],"identity_diagrams":"","identity_label":"agriculture_biologique","identity_livestock":"","identity_location":"Void-Vacon (Meuse)","identity_number_of_people":"1 ETP et 1 saisonnier","knowledge_acquisitions":[["2013","Stage de conversion chez Guillaume Boitel"],["2015","Installation"],["2016","Ouverture de son magasin"],["2021","Adh\u00e9sion au GIEE"]],"knowledge_diagrams":[["70 ha cultiv\u00e9s","","80"],["10 tunnels","","20"]],"knowledge_installation_period":"\u003Cp\u003EApr\u00e8s avoir servi pendant 20 ans dans l'arm\u00e9e, Alban a entam\u00e9 une reconversion en tant que mara\u00eecher. Il a effectu\u00e9 une formation de cinq mois dans une micro-ferme mara\u00eech\u00e8re. En 2015, il s'est finalement install\u00e9 sur un terrain vidusien, o\u00f9 il pratique depuis lors l'agriculture biologique.\u003C\/p\u003E","knowledge_knowledge_ap":"","knowledge_testimony":"","knowledge_viabilitys":["**EBE \/ salaires \/ Valeurs ajout\u00e9es :** 1 500 \u20ac de revenu"],"knowledge_vivabilitys":["**R\u00e9partition des t\u00e2ches :** D\u00e9finie au jour le jour avec son saisonnier","**Horaires :**\r\nMars-Novembre : 8h-12h et 14h-17h00 (et \u00e0 partir de mai : jusqu\u2019\u00e0 19h deux fois par semaine)","**Cong\u00e9s :** 2 semaines en \u00e9t\u00e9, 1 semaine en novembre, 1 semaine en hiver (gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019employ\u00e9 et \u00e0 de l\u2019aide familiale). Ne travaille pas les samedis et dimanches."],"medias_gallery":"522","medias_video":"","medias_video_link":"","relationships_farm":"485","relationships_operation":"100","relationships_structure":"372","stage_opentostage":"stage_decouverte","stage_opentovisit":"visite_scolaire","footnotes":"","hide_page_title":"","geography":[{"term_id":"60","name":"Meuse","slug":"55-meuse","term_group":"0","term_taxonomy_id":"60","taxonomy":"geography","description":"","parent":"54","count":"3","filter":"raw"}],"production":[{"term_id":"154","name":"Mara\u00eechage","slug":"maraichage","term_group":"0","term_taxonomy_id":"154","taxonomy":"production","description":"","parent":"0","count":"12","filter":"raw"}],"thematic":[{"term_id":"4","name":"Autonomie","slug":"autonomie","term_group":"0","term_taxonomy_id":"4","taxonomy":"thematic","description":"L\u2019autonomie est \u00e0 la fois la capacit\u00e9 d\u2019\u00eatre ma\u00eetre de ses choix et la possibilit\u00e9 d\u2019exercer cette capacit\u00e9.","parent":"0","count":"15","filter":"raw"},{"term_id":"268","name":"Autonomie semenci\u00e8re","slug":"autoproduction-de-semences","term_group":"0","term_taxonomy_id":"268","taxonomy":"thematic","description":"Produire ses propres semences permet d'une part de s'affranchir des firmes semenci\u00e8res et de mieux ma\u00eetriser ses charges et ses productions. D'autre part, cela peut permettre de cultiver des vari\u00e9t\u00e9s plus locales et\/ou rustiques, d'avoir des vari\u00e9t\u00e9s adapt\u00e9es \u00e0 son territoire et de participer ainsi au maintien du patrimoine g\u00e9n\u00e9tique de l'agriculture et \u00e0 la biodiversit\u00e9 locale.","parent":"4","count":"9","filter":"raw"},{"term_id":"6","name":"D\u00e9veloppement local","slug":"developpement-local","term_group":"0","term_taxonomy_id":"6","taxonomy":"thematic","description":"Pour le r\u00e9seau de l\u2019Agriculture paysanne, \u00eatre paysan.ne, c\u2019est s\u2019inscrire au c\u0153ur d\u2019un projet de territoire. C\u2019est aussi contribuer \u00e0 la dynamique rurale.","parent":"0","count":"8","filter":"raw"},{"term_id":"8","name":"Qualit\u00e9","slug":"qualite","term_group":"0","term_taxonomy_id":"8","taxonomy":"thematic","description":"La fonction premi\u00e8re de l\u2019agriculture est la production de denr\u00e9es alimentaires en quantit\u00e9 et qualit\u00e9 suffisantes.","parent":"0","count":"15","filter":"raw"}],"permalink":"https:\/\/rsfp.localhost\/directory\/du-maraichage-et-une-culture-du-partage\/"}