{"id":"572","post_title":"Produire en harmonie avec la terre","post_content":"\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Ch4 class=\"wp-block-heading\"\u003EAutoproduction de semences\u003C\/h4\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EPierre est membre du collectif Graine \u00e0 la Graine, qui se consacre \u00e0 la multiplication et \u00e0 l'\u00e9change de semences : \u003Cem\u003E\u00ab\u00a0Pour l'instant, 15% de l'ensemble de mes besoins sont issus de la communaut\u00e9 du partage.\u00a0\u00bb\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EDes graines de courges, de liliac\u00e9es, de betteraves, de navets, de persil, de poireaux, de salades, de tomates, ainsi que de melons et de past\u00e8ques ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 produites et \u00e9chang\u00e9es au sein du groupe. Et pour 2024, Pierre se consacrera aux engrais verts : lin, phac\u00e9lie et sarrasin.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EPour cela, ils travaillaient avant tout \u00e0 la main ou \u00e0 l'aide de tamis. Mais d\u2019ici 2025, ils comptent simplifier le processus de s\u00e9lection\u00a0: le groupe \u00e0 l'intention d\u2019autocontruire - avec l\u2019Atelier Paysan - des batteuses pour casser les cosses et une colonne \u00e0 air pour trier les semences.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EIl voit plusieurs avantages \u00e0 la multiplication de semence :\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cul\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cli\u003ESur le plan \u00e9cologique : la production et l'\u00e9change de semences reproductibles contribuent \u00e0 la pr\u00e9servation de la vari\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9tique.\u003C\/li\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003C\/ul\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cul\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cli\u003ESur le plan \u00e9conomique : l'\u00e9change de semences permet aux mara\u00eechers de r\u00e9aliser des \u00e9conomies en \u00e9vitant d'acheter des semences commerciales souvent co\u00fbteuses.\u003C\/li\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003C\/ul\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cul\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cli\u003ESur le plan technique : elle permet aux jardiniers d'explorer une plus grande vari\u00e9t\u00e9 de l\u00e9gumes et d'\u00e9changer des connaissances sur les meilleures pratiques de culture.\u003C\/li\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003C\/ul\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cul\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cli\u003ESur le plan humain : cette activit\u00e9 favorise les \u00e9changes et le partage entre les producteurs.\u003C\/li\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003C\/ul\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003E\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Ch4 class=\"wp-block-heading\"\u003EUn \u00e9quilibre harmonieux\u003C\/h4\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EPierre et Virginie adoptent une approche biodynamique et veillent \u00e0 maintenir un \u00e9quilibre harmonieux entre la terre, les plantes et les animaux.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003ED\u2019une part, les deux mara\u00eechers s\u2019engagent \u00e0 pr\u00e9server la biodiversit\u00e9 et l'\u00e9cosyst\u00e8me. Sur leur ferme, ce ne sont pas les intrants chimiques qui assurent le contr\u00f4le des ravageurs, la fertilisation des sols et la lutte contre les mauvaises herbes&nbsp;: Pierre et Virginie peuvent compter sur deux poules et deux canards pour assumer une partie de ce r\u00f4le.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EIls ont aussi cr\u00e9\u00e9 une mare pour fournir un habitat \u00e0 de multiples esp\u00e8ces&nbsp;:\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp class=\"has-text-align-left\"\u003E\u003Cem\u003E\u00ab&nbsp;C'est une mare \u00e0 trois niveaux : le fond est \u00e0 un m\u00e8tre vingt, puis il y a une partie \u00e0 80 centim\u00e8tres, et l'entr\u00e9e au sud est en pente douce, de sorte que n'importe quel animal peut y entrer et en ressortir.&nbsp;\u00bb\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003ED\u2019autre part, ils font usage de pr\u00e9parations biodynamiques. Au moins une fois par an, Pierre et Virginie appliquent de la bouse de corne (500), compl\u00e9t\u00e9e par de la silice de corne (501), sur le sol et les plantes\u00a0: \u003Cem\u003E\u00ab La bouse de corne, c'est un peu comme l'hom\u00e9opathie. Et la silice, c'est pour renforcer la capacit\u00e9 de la plante \u00e0 r\u00e9sister.\u00a0\u00bb\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EEnfin, une importance est accord\u00e9e aux phases de la lune : les semis, les repiquages et les r\u00e9coltes sont programm\u00e9s en fonction du calendrier lunaire.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Ch4 class=\"wp-block-heading\"\u003EElectroculture\u003C\/h4\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EPierre et Virginie pratiquent l'\u00e9lectroculture depuis leur installation en 2022. Ils utilisent des dispositifs pour g\u00e9n\u00e9rer des champs magn\u00e9tiques et telluriques, afin de stimuler la germination, fortifier la sant\u00e9 des plantes, am\u00e9liorer la qualit\u00e9 des aliments. \u003Cem\u003E\u00ab&nbsp;L\u2019objectif est d\u2019essayer de renforcer les capacit\u00e9s du sol, la r\u00e9silience&nbsp;: plus de vers de terre, meilleure r\u00e9tention d'eau, etc.&nbsp;\u00bb\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E","_order":"0","_date":"2024-04-22 13:33:35","featured_image":{"url":"https:\/\/rsfp.localhost\/wp-content\/uploads\/2024\/04\/IMG_20240315_095232_1-1-scaled.jpg","base64":{"r16_9":"463a14fa04155b8bccbade7fa9f68b4b-r16_9","r1920_1080":"463a14fa04155b8bccbade7fa9f68b4b-r1920_1080","r4_3":"463a14fa04155b8bccbade7fa9f68b4b-r4_3","r10_6":"463a14fa04155b8bccbade7fa9f68b4b-r10_6","r155_148":"463a14fa04155b8bccbade7fa9f68b4b-r155_148"}},"farm_address":"","farm_in_transmission":"","farm_to_transmit":"","general_introduction":"A la ferme Knolpr\u00e9, Pierre et Virginie cultivent des l\u00e9gumes bio, en veillant \u00e0 la sant\u00e9 du sol et \u00e0 l\u2019\u00e9quilibre de l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me. Depuis 2022, ils font partie du projet \u00ab Graine \u00e0 la Graine \u00bb. Port\u00e9 par l\u2019ARDEAR Grand Est et Mara\u00eechage sur Sol Vivant Grand Est, ce collectif se forme \u00e0 l\u2019autoproduction de semences paysannes mara\u00eech\u00e8res.","general_subtitle":"","identity_area":"0,55 ha exploit\u00e9s","identity_commercialization":"","identity_commercializations":["AMAP","March\u00e9s","Ponctuellement : Restaurants et traiteurs"],"identity_diagrams":"","identity_label":"agriculture_biologique","identity_livestock":"","identity_location":"Fr\u00e9land (Haut-Rhin)","identity_number_of_people":"1 UTH","knowledge_acquisitions":[["2021","Pierre suit un BPREA \u00e0 Rouffach"],["2022","Installation et adh\u00e9sion au collectif Graine \u00e0 la Graine"]],"knowledge_diagrams":"","knowledge_installation_period":"\u003Cp\u003EApr\u00e8s avoir exerc\u00e9 en tant que comptable, Pierre a travaill\u00e9 dans le domaine de la sant\u00e9 pendant vingt ans. En 2021-2022, il a entrepris une formation BPREA \u00e0 Rouffach. C'est pendant cette p\u00e9riode qu'il s'est install\u00e9 \u00e0 Fr\u00e9land avec Virginie, ing\u00e9nieure de formation. Ensemble, ils ont d\u00e9marr\u00e9 leur production et ont r\u00e9alis\u00e9 leurs premi\u00e8res ventes en 2022.\u003C\/p\u003E","knowledge_knowledge_ap":"","knowledge_testimony":"","knowledge_viabilitys":["**Horaires :** 70 heures par semaine en moyenne","**Cong\u00e9s :** Non"],"knowledge_vivabilitys":["**Chiffre d\u2019affaires actuel et \u00e9volution :** 19 400 (2023)","**Charges :**\t10 800","**EBE \/ salaires \/ Valeurs ajout\u00e9es :** EBE : 8 600 (2023)"],"medias_gallery":"574","medias_video":"","medias_video_link":"","relationships_farm":"570","relationships_operation":"346","relationships_structure":"372","stage_opentostage":"stage_decouverte","stage_opentovisit":"visite_libre","footnotes":"","hide_page_title":"","geography":[{"term_id":"63","name":"Haut-Rhin","slug":"68-haut-rhin","term_group":"0","term_taxonomy_id":"63","taxonomy":"geography","description":"","parent":"54","count":"5","filter":"raw"}],"production":[{"term_id":"154","name":"Mara\u00eechage","slug":"maraichage","term_group":"0","term_taxonomy_id":"154","taxonomy":"production","description":"","parent":"0","count":"12","filter":"raw"}],"thematic":[{"term_id":"4","name":"Autonomie","slug":"autonomie","term_group":"0","term_taxonomy_id":"4","taxonomy":"thematic","description":"L\u2019autonomie est \u00e0 la fois la capacit\u00e9 d\u2019\u00eatre ma\u00eetre de ses choix et la possibilit\u00e9 d\u2019exercer cette capacit\u00e9.","parent":"0","count":"15","filter":"raw"},{"term_id":"268","name":"Autonomie semenci\u00e8re","slug":"autoproduction-de-semences","term_group":"0","term_taxonomy_id":"268","taxonomy":"thematic","description":"Produire ses propres semences permet d'une part de s'affranchir des firmes semenci\u00e8res et de mieux ma\u00eetriser ses charges et ses productions. D'autre part, cela peut permettre de cultiver des vari\u00e9t\u00e9s plus locales et\/ou rustiques, d'avoir des vari\u00e9t\u00e9s adapt\u00e9es \u00e0 son territoire et de participer ainsi au maintien du patrimoine g\u00e9n\u00e9tique de l'agriculture et \u00e0 la biodiversit\u00e9 locale.","parent":"4","count":"9","filter":"raw"},{"term_id":"8","name":"Qualit\u00e9","slug":"qualite","term_group":"0","term_taxonomy_id":"8","taxonomy":"thematic","description":"La fonction premi\u00e8re de l\u2019agriculture est la production de denr\u00e9es alimentaires en quantit\u00e9 et qualit\u00e9 suffisantes.","parent":"0","count":"15","filter":"raw"},{"term_id":"3","name":"Travail avec la nature","slug":"travail-avec-la-nature","term_group":"0","term_taxonomy_id":"3","taxonomy":"thematic","description":"Le th\u00e8me \u00ab Travail avec la Nature \u00bb est fondamental en Agriculture paysanne, car il inclut le maintien de la biodiversit\u00e9 cultiv\u00e9e et naturelle, la gestion des intrants et de la fertilit\u00e9 des sols, la protection et la gestion quantitative et qualitative de la ressource en eau, la gestion des risques de pollutions ainsi que la contribution des syst\u00e8mes de production agricole au bilan GES et \u00e0 l\u2019att\u00e9nuation des changements climatiques, sans oublier la gestion des espaces et des paysages.","parent":"0","count":"17","filter":"raw"}],"permalink":"https:\/\/rsfp.localhost\/directory\/produire-en-harmonie-avec-la-terre\/"}