{"id":"588","post_title":"Petites b\u00eates, petite surface, grandes valeurs","post_content":"\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Ch4 class=\"wp-block-heading\"\u003ELa production h\u00e9licicole : une production \u00e0 la marge\u003C\/h4\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003ERomain a choisi de s\u2019installer par go\u00fbt pour la production agricole et par envie d\u2019en faire profiter ceux qui n\u2019ont pas ce go\u00fbt-l\u00e0. Connaissant les probl\u00e9matiques d\u2019acc\u00e8s au foncier, son enjeu \u00e9tait de trouver une activit\u00e9 sur petite surface. Il a alors choisi de produire des escargots : \u003Cem\u003E\u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui il faut 7 ans pour trouver un hectare. L\u2019h\u00e9liciculture c\u2019est l\u2019activit\u00e9 la plus rentable au m\u00b2\u00a0\u00bb\u003C\/em\u003E.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EAvec le syst\u00e8me qu\u2019il a mis en place, ses 800m2 de parc lui suffisent pour vivre. Mais pour ce type d\u2019activit\u00e9, il se trouve rapidement confront\u00e9 au manque d\u2019informations. Faire des choix de conduite d\u2019\u00e9levage tels que g\u00e9rer la reproduction des escargots, pr\u00e9voir le couvert v\u00e9g\u00e9tal et la taille des parcs pour faciliter la r\u00e9colte, ou encore g\u00e9rer les pr\u00e9dateurs, sont autant d\u2019aspects techniques qu\u2019il faut avoir en t\u00eate. Il a \u00e9t\u00e9 difficile pour lui d\u2019avoir acc\u00e8s \u00e0 ces savoir-faire au moment de se lancer. En France, il existe seulement 2 centres de formation. Lui, a \u00e9t\u00e9 au ch\u00e2teau Farine \u00e0 Besan\u00e7on. A ce moment-l\u00e0, \u00e9changer avec les autres porteurs de projet lui a permis d\u2019approfondir le sien. C\u2019est surprenant comme petit animal, nous dit-il, constatant que les escargots sont capables de percer un sac en amidon de ma\u00efs.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Ch4 class=\"wp-block-heading\"\u003ELa transformation : une activit\u00e9 de valorisation qui prend du temps\u003C\/h4\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EC\u2019est un aspect \u00e0 ne pas n\u00e9gliger selon lui. Sur un produit si petit, il faut \u00eatre m\u00e9ticuleux et patient. D\u2019autant plus que les normes d\u2019hygi\u00e8ne sont tr\u00e8s contraignantes nous dit-il. Il mentionne entre autres l\u2019obligation d\u2019enlever le tortillon sur les escargots de race Gros gris. Il est en permanence en qu\u00eate d\u2019efficacit\u00e9 et de gain de temps. Aujourd\u2019hui, il pr\u00e9pare \u00e0 l\u2019avance les m\u00e9langes d\u2019assaisonnement et les cong\u00e8le. D\u2019apr\u00e8s son exp\u00e9rience, c\u2019est une activit\u00e9 qu\u2019il faut faire \u00e0 plusieurs. Grace \u00e0 la communication qu\u2019il fait sur les r\u00e9seaux sociaux, il b\u00e9n\u00e9ficie d\u2019un bon r\u00e9seau d\u2019entraide pour les gros chantiers comme la r\u00e9colte, l\u2019abattage ou la transformation. Pour Romain, il est important de se d\u00e9marquer dans ses recettes et de cr\u00e9er un produit original&nbsp;: \u003Cem\u003E\u00ab&nbsp;Je ne peux pas refaire la m\u00eame recette que toutes les grands-m\u00e8res du monde.&nbsp;\u00bb\u003C\/em\u003E. Aujourd\u2019hui, il propose la traditionnelle recette \u00e0 la Bourguignonne mais aussi d\u2019autres recettes comme les escargots au Munster, \u00e0 l\u2019Alsacienne ou encore au safran pour valoriser la production d\u2019un voisin.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Ch4 class=\"wp-block-heading\"\u003EUne volont\u00e9 de diversifier ses activit\u00e9s\u003C\/h4\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EAvec sa compagne Morgane, ils viennent d\u2019ouvrir un magasin de producteurs en vrac. Leur volont\u00e9 est de redynamiser le village qui ne dispose d\u2019aucun lieu de rencontre pour les habitants. Ils veulent garantir la transparence de leur produits et leur provenance locale au maximum.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EDepuis 2022, il a \u00e9galement rejoint le projet G\u00e0G, qui a pour but de former les mara\u00eecher.\u00e8res \u00e0 la production de semences paysannes&nbsp;:\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003E\u003Cem\u003E\u00ab&nbsp;\u00catre paysan pour moi c\u2019\u00e9tait avoir une forme d\u2019ind\u00e9pendance, d\u2019autonomie. G\u00e9rer ses graines quand on veut g\u00e9rer ses l\u00e9gumes c\u2019\u00e9tait presque une n\u00e9cessit\u00e9. \u00catre capable de le faire de mani\u00e8re pro, c\u2019\u00e9tait une \u00e9vidence. Le mara\u00eechage est encore pour moi un petit projet, la graine a d\u00e9j\u00e0 une grande importance.&nbsp;\u00bb\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003ERomain a encore plein d\u2019autres projets de diversification, il se demande chaque jour comment am\u00e9liorer la production sur sa ferme. Apr\u00e8s avoir plant\u00e9 une haie diversifi\u00e9e avec des volontaires du territoire, il aimerait ajouter un atelier de poules pondeuses, un atelier cunicole et semer de la phac\u00e9lie pour nourrir ses abeilles. D\u2019ici trois ans, il esp\u00e8re \u00e9galement \u00eatre quasi autonome en semences. Pour lui, le paysan fa\u00e7onne le paysage et est responsable de pr\u00e9server la diversit\u00e9 que nous offre la nature.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E","_order":"0","_date":"2024-04-23 16:43:17","featured_image":{"url":"https:\/\/rsfp.localhost\/wp-content\/uploads\/2024\/04\/118948377_201071838101571_2548823298565352136_n-911x683-1.jpg","base64":{"r16_9":"aa26af88e41eedd8ce03a5daad184159-r16_9","r1920_1080":"aa26af88e41eedd8ce03a5daad184159-r1920_1080","r4_3":"aa26af88e41eedd8ce03a5daad184159-r4_3","r10_6":"aa26af88e41eedd8ce03a5daad184159-r10_6","r155_148":"aa26af88e41eedd8ce03a5daad184159-r155_148"}},"farm_address":"","farm_in_transmission":"","farm_to_transmit":"","general_introduction":"Depuis 2022, Romain fait partie du projet \u00ab\u00a0Graine \u00e0 la graine\u00a0\u00bb. Port\u00e9 par l\u2019ARDEAR Grand Est et Mara\u00eechage sur Sol Vivant Grand Est, ce collectif se forme \u00e0 l\u2019autoproduction de semences paysannes mara\u00eech\u00e8res.","general_subtitle":"","identity_area":"1,1 ha en plein champ pour le moment (dont 800 m\u00b2 de parc d\u2019\u00e9levage des escargots)","identity_commercialization":"","identity_commercializations":["Magasin \u00e0 la ferme","Magasins de producteurs pour les escargots"],"identity_diagrams":"","identity_label":"agriculture_biologique","identity_livestock":"","identity_location":"Dachstein (Bas-Rhin)","identity_number_of_people":"1 personne. Projet d\u2019association en cours.","knowledge_acquisitions":[["2020","Installation en cotisant solidaire"],["2021","Chef d'exploitation et ouverture de la \"Ferme en vrac\""],["2022","Adh\u00e9sion au collectif Graine \u00e0 la Graine"]],"knowledge_diagrams":[["Parc d\u2019\u00e9levage des escargots","800 m\u00b2","7"],["Plein champ","1,02 ha","93"]],"knowledge_installation_period":"\u003Cp\u003ERomain a travaill\u00e9 comme \u00e9ducateur sportif et paysagiste. En 2020, il d\u00e9cide de se tourner vers l'h\u00e9liciculture, l'\u00e9levage d'escargots. Au d\u00e9part en cotisant solidaire, il est chef d\u2019exploitation depuis juillet 2021. Guid\u00e9 par des convictions \u00e9cologiques, il a fond\u00e9 \"La Ferme des Petites B\u00eates\" dans le Bas-Rhin, o\u00f9 il se consacre \u00e0 l'\u00e9levage de ces petits mollusques, au mara\u00eechage et \u00e0 l'apiculture.\u003C\/p\u003E","knowledge_knowledge_ap":"","knowledge_testimony":"","knowledge_viabilitys":["**Chiffre d'affaires actuel et \u00e9volution :** 17 000\u20ac en 2021 uniquement pour les escargots et le miel."],"knowledge_vivabilitys":["**R\u00e9partition des t\u00e2ches :** Selon les p\u00e9riodes de l\u2019ann\u00e9e. Mara\u00eechage au printemps et en \u00e9t\u00e9 uniquement. L\u2019automne r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 la transformation des escargots.","**Cong\u00e9s :** 1 semaine par an"],"medias_gallery":"652","medias_video":"","medias_video_link":"","relationships_farm":"594","relationships_operation":"346","relationships_structure":"372","stage_opentostage":"","stage_opentovisit":"","footnotes":"","hide_page_title":"","geography":[{"term_id":"62","name":"Bas-Rhin","slug":"67-bas-rhin","term_group":"0","term_taxonomy_id":"62","taxonomy":"geography","description":"","parent":"54","count":"4","filter":"raw"}],"production":[{"term_id":"158","name":"Apiculture","slug":"apiculture","term_group":"0","term_taxonomy_id":"158","taxonomy":"production","description":"","parent":"0","count":"1","filter":"raw"},{"term_id":"241","name":"H\u00e9liciculture","slug":"heliciculture","term_group":"0","term_taxonomy_id":"241","taxonomy":"production","description":"","parent":"0","count":"1","filter":"raw"},{"term_id":"154","name":"Mara\u00eechage","slug":"maraichage","term_group":"0","term_taxonomy_id":"154","taxonomy":"production","description":"","parent":"0","count":"12","filter":"raw"}],"thematic":[{"term_id":"4","name":"Autonomie","slug":"autonomie","term_group":"0","term_taxonomy_id":"4","taxonomy":"thematic","description":"L\u2019autonomie est \u00e0 la fois la capacit\u00e9 d\u2019\u00eatre ma\u00eetre de ses choix et la possibilit\u00e9 d\u2019exercer cette capacit\u00e9.","parent":"0","count":"15","filter":"raw"},{"term_id":"6","name":"D\u00e9veloppement local","slug":"developpement-local","term_group":"0","term_taxonomy_id":"6","taxonomy":"thematic","description":"Pour le r\u00e9seau de l\u2019Agriculture paysanne, \u00eatre paysan.ne, c\u2019est s\u2019inscrire au c\u0153ur d\u2019un projet de territoire. C\u2019est aussi contribuer \u00e0 la dynamique rurale.","parent":"0","count":"8","filter":"raw"},{"term_id":"8","name":"Qualit\u00e9","slug":"qualite","term_group":"0","term_taxonomy_id":"8","taxonomy":"thematic","description":"La fonction premi\u00e8re de l\u2019agriculture est la production de denr\u00e9es alimentaires en quantit\u00e9 et qualit\u00e9 suffisantes.","parent":"0","count":"15","filter":"raw"},{"term_id":"3","name":"Travail avec la nature","slug":"travail-avec-la-nature","term_group":"0","term_taxonomy_id":"3","taxonomy":"thematic","description":"Le th\u00e8me \u00ab Travail avec la Nature \u00bb est fondamental en Agriculture paysanne, car il inclut le maintien de la biodiversit\u00e9 cultiv\u00e9e et naturelle, la gestion des intrants et de la fertilit\u00e9 des sols, la protection et la gestion quantitative et qualitative de la ressource en eau, la gestion des risques de pollutions ainsi que la contribution des syst\u00e8mes de production agricole au bilan GES et \u00e0 l\u2019att\u00e9nuation des changements climatiques, sans oublier la gestion des espaces et des paysages.","parent":"0","count":"17","filter":"raw"}],"permalink":"https:\/\/rsfp.localhost\/directory\/saisissez-le-titre\/"}