{"id":"598","post_title":"De la science \u00e0 la terre : nourrir et pr\u00e9server le sol","post_content":"\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Ch4 class=\"wp-block-heading\"\u003EPetite surface et non travail du sol\u003C\/h4\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EEn effet, le fait de travailler sur petite surface en limitant les interventions sur le sol permet de s\u2019installer sans s\u2019endetter : pas besoin de gros mat\u00e9riel ni de gros investissements au d\u00e9part.\u003Cbr\u003EThi\u00e9baud est libre d\u2019exp\u00e9rimenter et de tester son mod\u00e8le. Cela permet la cr\u00e9ation d\u2019un nouveau mod\u00e8le \u00e9conomique fiable pour ceux qui souhaitent s\u2019installer hors cadre familial.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp class=\"has-text-align-left\"\u003E\u003Cem\u003E\u00ab\u00a0Pourquoi travailler le sol puisque la vie du sol, en particulier les vers de terre, le fait pour nous\u2026 et m\u00eame mieux que nous\u00a0? (...) Nos outils sont incapables de cr\u00e9er de la microporosit\u00e9 pr\u00e9sente naturellement dans un sol en bonne sant\u00e9.\u00a0\u00bb\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp class=\"has-text-align-left\"\u003ECette microporosit\u00e9 rend les sols r\u00e9silients aux al\u00e9as climatiques, permet le stockage de l\u2019eau, de la mati\u00e8re organique et des min\u00e9raux. Le non travail du sol est donc un pilier de son mod\u00e8le, c\u2019est la premi\u00e8re \u00e9tape vers l\u2019\u00e9quilibre du syst\u00e8me : la fertilit\u00e9 des sols cultiv\u00e9s.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Ch4 class=\"wp-block-heading\"\u003E\u003Cstrong\u003EFaire \u00e9voluer les itin\u00e9raires techniques gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019observation et \u00e0 la rigueur scientifique\u003C\/strong\u003E\u003C\/h4\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003ESes principes de culture sont bas\u00e9s sur les derni\u00e8res connaissances scientifiques en mati\u00e8re de fonctionnement du sol : il s\u2019agit de prendre soin de sa petite surface \u2013 40 ares \u2013 en nourrissant le sol avec des apports naturels (engrais vert, paille, broyat, tonte, compost, fumier), de densifier au maximum les cultures en les associant judicieusement, tout en travaillant le moins possible le sol afin de ne pas le perturber.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EThi\u00e9baud souhaite mettre \u00e0 profit ses m\u00e9thodes de chercheur pour montrer l\u2019int\u00e9r\u00eat de son syst\u00e8me, l\u2019am\u00e9liorer continuellement et le transmettre aux futur.e.s mara\u00eecher.e.s. Il met un soin particulier \u00e0 garder la m\u00e9moire \u00e9crite des heures travaill\u00e9es, des types de semences utilis\u00e9es, des m\u00e9thodes de cultures pratiqu\u00e9es, de ses \u00e9checs ou r\u00e9ussites. Pendant la saison d\u2019hiver, il compile et analyse toutes ces donn\u00e9es. Il utilise les r\u00e9sultats pour planifier la saison suivante, et tester des nouveaut\u00e9s ! Les principes de non travail du sol doivent sans cesse \u00eatre confront\u00e9s \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 du terrain, et selon le contexte p\u00e9doclimatique, il estime que certaines pratiques ne sont pas applicables... Il ne connait pas la routine ! Car pour lui, chaque \u00e9preuve rencontr\u00e9e peut \u00eatre vue comme une opportunit\u00e9 d\u2019\u00e9voluer et de grandir.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Ch4 class=\"wp-block-heading\"\u003E\u003Cstrong\u003EUn leitmotiv d\u2019autonomie\u003C\/strong\u003E\u003C\/h4\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003ELes d\u00e9cisions que Thi\u00e9baud prend au niveau de la ferme se font en fonction d\u2019une autre volont\u00e9 tr\u00e8s forte - celle de l\u2019ind\u00e9pendance et de l\u2019autonomie :\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003E\u2756 Il fait la majorit\u00e9 de ses plants \u00e0 la ferme (\u224880%)\u003Cbr\u003E\u2756 Il pratique le semis direct \u00e0 la main ou la vol\u00e9e, sans semoir\u003Cbr\u003E\u2756 Il n\u2019utilise aucune m\u00e9canisation pour travailler le sol\u003Cbr\u003E\u2756 Il n\u2019apporte aucun intrants chimiques : l\u2019amendement est fait avec du compost de plate-forme, du fumier \u00e9quins et de bovins locaux, de paille, de broyat (de paysagistes) et de purins.\u003Cbr\u003E\u2756 Il commercialise essentiellement en circuit-court en faisant 2 march\u00e9s \u00e0 Munster de mars \u00e0 d\u00e9cembre.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Ch4 class=\"wp-block-heading\"\u003ES\u2019engager pour \u00e9changer sur son m\u00e9tier de paysan\u003C\/h4\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EPour Thi\u00e9baud, faire ses propres exp\u00e9rimentations, c\u2019est important, mais ce n\u2019est pas suffisant. Pour lui, c\u2019est en \u00e9changeant avec ses pairs, avec celles et ceux qui ont une vision diff\u00e9rente, que l\u2019on \u00e9volue et que chacun progresse dans ses connaissances et d\u00e9passe ses blocages.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EC\u2019est dans cette optique d\u2019\u00e9change, de partage, mais aussi de soutien, que Thi\u00e9baud s\u2019investit dans l\u2019association Mara\u00eechage Sol Vivant Grand Est, qui \u0153uvre pour la diffusion des pratiques d\u2019agriculture de conservation appliqu\u00e9es au mara\u00eechage. Depuis 2022, il a \u00e9galement rejoint le projet \u00ab\u00a0Graine \u00e0 la Graine\u00a0\u00bb, qui a pour but de former les mara\u00eecher.\u00e8res \u00e0 la production de semences paysannes.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E","_order":"0","_date":"2024-04-24 16:22:05","featured_image":{"url":"https:\/\/rsfp.localhost\/wp-content\/uploads\/2024\/04\/202006_Thiebaud-1024x498-1.jpg","base64":{"r16_9":"0b75d42b657434b5a14249e735e30f12-r16_9","r1920_1080":"0b75d42b657434b5a14249e735e30f12-r1920_1080","r4_3":"0b75d42b657434b5a14249e735e30f12-r4_3","r10_6":"0b75d42b657434b5a14249e735e30f12-r10_6","r155_148":"0b75d42b657434b5a14249e735e30f12-r155_148"}},"farm_address":"","farm_in_transmission":"","farm_to_transmit":"","general_introduction":"Thi\u00e9baud est mara\u00eecher sur 4600m\u00b2 en Alsace depuis 2018 sur des terres familiales. Il est vice-pr\u00e9sident de l\u2019association Mara\u00eechage sur Sol Vivant et fait partie du projet \u00ab Graine \u00e0 la graine \u00bb port\u00e9 par MSV et le R\u00e9seau de l\u2019Agriculture paysanne, l\u2019ARDEAR.","general_subtitle":"","identity_area":"46 ares dont 460 m\u00b2 de serre (en location)","identity_commercialization":"","identity_commercializations":["March\u00e9s (90%)","Restaurateurs","Epicerie"],"identity_diagrams":"","identity_label":"agriculture_biologique","identity_livestock":"","identity_location":"Munster (Haut-Rhin)","identity_number_of_people":"2 temps plein. Aide d\u2019un stagiaire BPREA.","knowledge_acquisitions":[["2016","BPREA \u00e0 Rouffach, sp\u00e9cialit\u00e9 mara\u00eechage biologique"],["2018","Installation sur des terres familiales"],["2022","Adh\u00e9sion au collectif Graine \u00e0 la Graine"]],"knowledge_diagrams":[["Productions plein champ","4140 m\u00b2","90"],["Productions sous serre","460 m\u00b2","10"]],"knowledge_installation_period":"\u003Cp\u003EApr\u00e8s avoir obtenu un doctorat en sciences de la Terre, Thi\u00e9baud entreprend une reconversion et suit un BPREA en mara\u00eechage biologique \u00e0 Rouffach. En 2018, il s'installe en tant que mara\u00eecher sur une surface de 46 ares. Depuis, il concilie les mondes scientifique et paysan en \u00e9tudiant son environnement afin de nourrir et pr\u00e9server le sol.\u003C\/p\u003E","knowledge_knowledge_ap":"","knowledge_testimony":"","knowledge_viabilitys":["**R\u00e9partition des t\u00e2ches :** R\u00e9colte lundi et mercredi pour les march\u00e9s du mardi et samedi matin. Mercredi et jeudi : plantation, d\u00e9sherbage.","**Horaires :** 8h \u00e0 12h\/13h30 \u00e0 18h ou 20h en \u00e9t\u00e9. Travail samedi matin.","**Cong\u00e9s :** 3 semaines en janvier. 5 jours en septembre."],"knowledge_vivabilitys":["**Chiffre d'affaires actuel et \u00e9volution :** 40 000 en production. 30 000 d'achat-revente.","**Charges :** Charges op\u00e9rationnelles (18 000 euros) en 2021. En hausse en 2022, avec l'arriv\u00e9e d'un salari\u00e9.","**EBE :** 24 000 euros (2022)"],"medias_gallery":"646","medias_video":"","medias_video_link":"a:1:{i:0;s:28:\"https:\/\/youtu.be\/FOqIghRdl9E\";}","relationships_farm":"597","relationships_operation":"346","relationships_structure":"372","stage_opentostage":"","stage_opentovisit":"","footnotes":"","hide_page_title":"","geography":[{"term_id":"63","name":"Haut-Rhin","slug":"68-haut-rhin","term_group":"0","term_taxonomy_id":"63","taxonomy":"geography","description":"","parent":"54","count":"5","filter":"raw"}],"production":[{"term_id":"154","name":"Mara\u00eechage","slug":"maraichage","term_group":"0","term_taxonomy_id":"154","taxonomy":"production","description":"","parent":"0","count":"12","filter":"raw"}],"thematic":[{"term_id":"4","name":"Autonomie","slug":"autonomie","term_group":"0","term_taxonomy_id":"4","taxonomy":"thematic","description":"L\u2019autonomie est \u00e0 la fois la capacit\u00e9 d\u2019\u00eatre ma\u00eetre de ses choix et la possibilit\u00e9 d\u2019exercer cette capacit\u00e9.","parent":"0","count":"15","filter":"raw"},{"term_id":"8","name":"Qualit\u00e9","slug":"qualite","term_group":"0","term_taxonomy_id":"8","taxonomy":"thematic","description":"La fonction premi\u00e8re de l\u2019agriculture est la production de denr\u00e9es alimentaires en quantit\u00e9 et qualit\u00e9 suffisantes.","parent":"0","count":"15","filter":"raw"},{"term_id":"3","name":"Travail avec la nature","slug":"travail-avec-la-nature","term_group":"0","term_taxonomy_id":"3","taxonomy":"thematic","description":"Le th\u00e8me \u00ab Travail avec la Nature \u00bb est fondamental en Agriculture paysanne, car il inclut le maintien de la biodiversit\u00e9 cultiv\u00e9e et naturelle, la gestion des intrants et de la fertilit\u00e9 des sols, la protection et la gestion quantitative et qualitative de la ressource en eau, la gestion des risques de pollutions ainsi que la contribution des syst\u00e8mes de production agricole au bilan GES et \u00e0 l\u2019att\u00e9nuation des changements climatiques, sans oublier la gestion des espaces et des paysages.","parent":"0","count":"17","filter":"raw"}],"permalink":"https:\/\/rsfp.localhost\/directory\/titre\/"}