{"id":"730","post_title":"Optimiser la qualit\u00e9 de l\u2019herbe et du foin","post_content":"\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Ch4 class=\"wp-block-heading\"\u003EUn paysan passionn\u00e9\u003C\/h4\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EFace aux probl\u00e8mes de sant\u00e9 de son p\u00e8re, Romain s'est promis de ne pas travailler \u00e0 la ferme comme le faisaient ses parents. Il reconna\u00eet que le m\u00e9tier de paysan est \u00e9prouvant, mais porteur de sens et de passion :\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003E\u003Cem\u003E\u00ab Quand je me l\u00e8ve \u00e0 6 h du matin, quand je monte sur la colline pour aller chercher mes animaux, il y a d\u00e9j\u00e0 un calme qui nous envahit. On ressent pleinement la nature qui nous entoure : les lumi\u00e8res, les gazouillements, les parfums du matin\u2026 Et franchement, je n\u2019arrive pas \u00e0 m\u2019en passer. \u00bb\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003ECette passion pour le m\u00e9tier, et le sens qu'il lui accorde, est l'une des raisons de l'engagement syndical de Romain au sein de la Conf\u00e9d\u00e9ration Paysanne.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Ch4 class=\"wp-block-heading\"\u003E\u003Cstrong\u003E\u00ab Mes vaches ne mangent que des herbes en p\u00e2ture ou du foin s\u00e9ch\u00e9 au sol. \u00bb\u003C\/strong\u003E\u003C\/h4\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003ERomain aspire \u00e0 l\u2019autonomie et \u00e0 la qualit\u00e9, notamment en ce qui concerne l'alimentation de ses animaux. Il a opt\u00e9 pour le p\u00e2turage tournant dynamique \u2013 une m\u00e9thode qui consiste \u00e0 d\u00e9placer les vaches sur une nouvelle petite parcelle chaque jour. La taille de ces microparcelles est ajust\u00e9e en fonction de la saison et de la croissance de l'herbe. Ainsi, chaque parcelle a 20 \u00e0 35 jours pour se r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer avant que les vaches y reviennent : \u003Cem\u003E\u00ab Cette pratique permet \u00e0 la plante de se rattraper et de r\u00e9cup\u00e9rer. Elle permet aussi d'am\u00e9liorer la flore, notamment au printemps... \u00c7a offre la possibilit\u00e9 d'avoir une p\u00e2ture de qualit\u00e9 et relativement \u00e9quilibr\u00e9 d'un point de vue nutritionnel \u00bb.\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003ERomain accorde \u00e9galement une grande importance \u00e0 la qualit\u00e9 de ses foins et pratique le d\u00e9primage. Le principe : faire passer les animaux sur des parcelles destin\u00e9es \u00e0 la fauche pour faire du foin, g\u00e9n\u00e9ralement entre avril et mi-mai. Cette technique retarde la maturit\u00e9 de l'herbe, permettant ainsi de faire du foin s\u00e9ch\u00e9 de meilleure qualit\u00e9 au mois de juin ou juillet. Pour la r\u00e9colte, Romain limite le passage des machines pour pr\u00e9server les feuilles des plantes, car elles contiennent l'essentiel des nutriments.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EPar cons\u00e9quent, l'utilisation de compl\u00e9ments c\u00e9r\u00e9aliers dans l'alimentation animale se trouve r\u00e9duite. L\u2019objectif est de trouver des pratiques durables et d\u2019avenir, et cela passe par une alimentation de qualit\u00e9 et \u00e9quilibr\u00e9e pour ses animaux.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Ch4 class=\"wp-block-heading\"\u003ESe nourrir du collectif\u003C\/h4\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003E\u003Cem\u003E\u00ab Je me suis toujours enrichi de ce que les autres faisaient d'un point de vue technique pour avancer. C'est l'int\u00e9r\u00eat de partager ces savoir-faire. \u00bb\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EApr\u00e8s le GAEC, Romain vit une autre exp\u00e9rience collective depuis 2021 : un magasin de producteurs \u00e0 Neufch\u00e2teau. Il en est aujourd'hui le pr\u00e9sident. Le magasin compte sept associ\u00e9s et plus de 35 producteurs impliqu\u00e9s dans la vente de leurs produits.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EFort de son exp\u00e9rience dans le collectif, il estime qu'il est essentiel de prendre en compte les aspirations de chacun pour \u00e9laborer un projet commun. Et c'est aussi dans le collectif qu\u2019il voit l'avenir de l\u2019agriculture paysanne : \u003Cem\u003E\u00ab J'ai plut\u00f4t foi dans le fait que collectivement, en mettant en place une piste de r\u00e9flexion et d'actions solidaires, il y a encore un certain avenir pour l'agriculture paysanne. \u00bb\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E","_order":"0","_date":"2024-06-04 09:47:55","featured_image":{"url":"https:\/\/rsfp.localhost\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/photos4.png","base64":{"r16_9":"c88699dc2b2b6f8f387c168a78018d3b-r16_9","r1920_1080":"c88699dc2b2b6f8f387c168a78018d3b-r1920_1080","r4_3":"c88699dc2b2b6f8f387c168a78018d3b-r4_3","r10_6":"c88699dc2b2b6f8f387c168a78018d3b-r10_6","r155_148":"c88699dc2b2b6f8f387c168a78018d3b-r155_148"}},"farm_address":"","farm_in_transmission":"","farm_to_transmit":"","general_introduction":"Entour\u00e9 de vaches et de quelques brebis, Romain produit du lait, dont il transforme une partie en fromage et en yaourt.","general_subtitle":"","identity_area":"83 hectares","identity_commercialization":"","identity_commercializations":["Pour le lait (50 %) : Biolait","Pour les produits transform\u00e9s (50%) : March\u00e9s, magasin de producteurs, d\u00e9p\u00f4t-vente, fermes, magasins bio, restauration collective"],"identity_diagrams":"","identity_label":"agriculture_biologique","identity_livestock":"45 vaches laiti\u00e8res (Montb\u00e9liardes et crois\u00e9es), une quinzaine de brebis allaitantes","identity_location":"Landaville (Vosges)","identity_number_of_people":"4 personnes (3,5 \u2013 3,8 ETP)","knowledge_acquisitions":[["2004","Reprise de la ferme apr\u00e8s un BTS agricole"],["2006","Romain entame une conversion \u00e0 l'agriculture biologique"],["2007","Il rejoint un GAEC avec 2 associ\u00e9s"],["2020","Romain quitte le GAEC"],["2021","D\u00e9but de l\u2019activit\u00e9 de fromagerie"]],"knowledge_diagrams":[["Prairies permantes","75 ha","90.36"],["Cultures","5 ha","6.02"],["Prairies temporaires","3 ha","3.62"]],"knowledge_installation_period":"\u003Cp\u003ERomain est \u00e9leveur de vaches, une pratique d\u00e9j\u00e0 enracin\u00e9e dans sa famille depuis plusieurs g\u00e9n\u00e9rations. Il reprend la ferme familiale en 2004 et, dans la foul\u00e9e, entame une conversion \u00e0 l'agriculture biologique. De 2007 \u00e0 2020, il a form\u00e9 un GAEC bio avec deux associ\u00e9s, fusionnant ses savoir-faire avec les leurs. Apr\u00e8s cette exp\u00e9rience collective, Romain s'est r\u00e9install\u00e9 en exploitation individuelle. En 2021, il a diversifi\u00e9 son activit\u00e9 en ajoutant une fromagerie \u00e0 son exploitation et s'est entour\u00e9 d'une \u00e9quipe de salari\u00e9s. Au fil des ann\u00e9es, Romain a consolid\u00e9 et d\u00e9velopp\u00e9 l'exploitation familiale.\u003C\/p\u003E","knowledge_knowledge_ap":"","knowledge_testimony":"","knowledge_viabilitys":["**Chiffre d\u2019affaires actuel et \u00e9volution :** 79 655 (2020), 178 119 (2021), 230 423 (2022)","**Charges :** Charges importantes en 2020 avec la cr\u00e9ation de la fromagerie","**EBE :** 27 904 (2020), 30 218 (2021), 58 145 (2022)"],"knowledge_vivabilitys":["**R\u00e9partition des t\u00e2ches :** Au moins deux personnes capables d'effectuer une t\u00e2che (souci de polyvalence pour garantir la possibilit\u00e9 de remplacement)","**Horaires :** 75 heures par semaine","**Cong\u00e9s :** 1 semaine par an"],"medias_gallery":"965","medias_video":"","medias_video_link":"a:1:{i:0;s:28:\"https:\/\/youtu.be\/ujk1Fl3-cwk\";}","relationships_farm":"689","relationships_operation":"","relationships_structure":"372","stage_opentostage":"stage_decouverte","stage_opentovisit":"visite_libre","footnotes":"","hide_page_title":"","geography":[{"term_id":"64","name":"Vosges","slug":"88-vosges","term_group":"0","term_taxonomy_id":"64","taxonomy":"geography","description":"","parent":"54","count":"3","filter":"raw"}],"production":[{"term_id":"142","name":"Bovins lait","slug":"bovins-lait","term_group":"0","term_taxonomy_id":"142","taxonomy":"production","description":"","parent":"0","count":"2","filter":"raw"},{"term_id":"143","name":"Ovins","slug":"ovins","term_group":"0","term_taxonomy_id":"143","taxonomy":"production","description":"","parent":"0","count":"3","filter":"raw"}],"thematic":[{"term_id":"4","name":"Autonomie","slug":"autonomie","term_group":"0","term_taxonomy_id":"4","taxonomy":"thematic","description":"L\u2019autonomie est \u00e0 la fois la capacit\u00e9 d\u2019\u00eatre ma\u00eetre de ses choix et la possibilit\u00e9 d\u2019exercer cette capacit\u00e9.","parent":"0","count":"15","filter":"raw"},{"term_id":"6","name":"D\u00e9veloppement local","slug":"developpement-local","term_group":"0","term_taxonomy_id":"6","taxonomy":"thematic","description":"Pour le r\u00e9seau de l\u2019Agriculture paysanne, \u00eatre paysan.ne, c\u2019est s\u2019inscrire au c\u0153ur d\u2019un projet de territoire. C\u2019est aussi contribuer \u00e0 la dynamique rurale.","parent":"0","count":"8","filter":"raw"},{"term_id":"8","name":"Qualit\u00e9","slug":"qualite","term_group":"0","term_taxonomy_id":"8","taxonomy":"thematic","description":"La fonction premi\u00e8re de l\u2019agriculture est la production de denr\u00e9es alimentaires en quantit\u00e9 et qualit\u00e9 suffisantes.","parent":"0","count":"15","filter":"raw"},{"term_id":"282","name":"Qualit\u00e9 nutritionnelle des produits","slug":"qualite-nutritionnelle-des-produits","term_group":"0","term_taxonomy_id":"282","taxonomy":"thematic","description":"Les politiques agricoles ont orient\u00e9 l'agriculture vers la production d'aliments standardis\u00e9s de qualit\u00e9 basique, \u00e0 bas prix, en quantit\u00e9 pour fournir le march\u00e9 mondial. L'alimentation issue de cette agriculture tourn\u00e9e vers l'exportation a une responsabilit\u00e9 dans l'augmentation des maladies (ob\u00e9sit\u00e9, diab\u00e8te, tumeurs, maladies cardiovasculaires et autres affectations de longue dur\u00e9e). Le projet de l'Agriculture paysanne d\u00e9fend une alimentation de qualit\u00e9, accessible \u00e0 tous.","parent":"8","count":"1","filter":"raw"},{"term_id":"3","name":"Travail avec la nature","slug":"travail-avec-la-nature","term_group":"0","term_taxonomy_id":"3","taxonomy":"thematic","description":"Le th\u00e8me \u00ab Travail avec la Nature \u00bb est fondamental en Agriculture paysanne, car il inclut le maintien de la biodiversit\u00e9 cultiv\u00e9e et naturelle, la gestion des intrants et de la fertilit\u00e9 des sols, la protection et la gestion quantitative et qualitative de la ressource en eau, la gestion des risques de pollutions ainsi que la contribution des syst\u00e8mes de production agricole au bilan GES et \u00e0 l\u2019att\u00e9nuation des changements climatiques, sans oublier la gestion des espaces et des paysages.","parent":"0","count":"17","filter":"raw"}],"permalink":"https:\/\/rsfp.localhost\/directory\/je-ne-sais-pas-encore\/"}