{"id":"900","post_title":"Entre vari\u00e9t\u00e9s paysannes et l\u00e9gumes de plein champ","post_content":"\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Ch4 class=\"wp-block-heading\"\u003EMaintien de la biodiversit\u00e9 et recours aux semences paysannes\u003C\/h4\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003ELe maintien de la biodiversit\u00e9 et des paysages naturels est un \u00e9l\u00e9ment qui tient particuli\u00e8rement \u00e0 c\u0153ur Thierry dans son m\u00e9tier de paysan. Lorsqu\u2019il s\u2019est install\u00e9, il a exp\u00e9riment\u00e9, pendant 5 ans, le semis direct dans le cadre de l\u2019agriculture de conservation avec pour objectif de pr\u00e9server la biodiversit\u00e9 et la structure des sols. Mais finalement, il n\u2019a plus support\u00e9 d\u2019avoir syst\u00e9matiquement recours au glyphosate et a d\u00e9cid\u00e9 de se convertir en agriculture biologique.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003ESur sa ferme, Thierry s\u2019est \u00e9galement impliqu\u00e9 dans un important projet de plantation de haies et de bandes enherb\u00e9es, qui constituent selon lui un \u00e9l\u00e9ment essentiel au niveau du paysage. Les haies permettent de cr\u00e9er une limite avec les voisins en conventionnel, de remettre de la verdure dans la campagne, et de pr\u00e9server certaines esp\u00e8ces d\u2019oiseaux et d\u2019insectes.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EIl a commenc\u00e9 \u00e0 s\u2019int\u00e9resser aux semences paysannes avec l\u2019association Graines de No\u00e9, une plateforme d\u00e9marr\u00e9e a \u00e9t\u00e9 mise en place en 2012 pour multiplier les vari\u00e9t\u00e9s. Thierry a commenc\u00e9 par cultiver les bl\u00e9s de pays sur des micro-parcelles. Il a conserv\u00e9 les vari\u00e9t\u00e9s les plus productives et les a ressem\u00e9es en m\u00e9lange vari\u00e9tal (environ 11 vari\u00e9t\u00e9s) en multipliant par 10 la quantit\u00e9 de semences chaque ann\u00e9e. Parmi ces bl\u00e9s de pays, des vari\u00e9t\u00e9s comme le No\u00e9, le Rouge d\u2019Alsace, le barbu du M\u00e2connais, le rouge de Bordeau, le blanc de Sa\u00f4ne, l\u2019Alauda, le bl\u00e9 Autrichien.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EThierry a pu observer que, dans le cadre d\u2019une agriculture \u00e9conome en intrant, les vari\u00e9t\u00e9s paysannes sont \u00e9quivalentes aux vari\u00e9t\u00e9s conventionnelles en termes de rendement et elles permettent plus de r\u00e9gularit\u00e9, notamment au niveau des qualit\u00e9s nutritives des c\u00e9r\u00e9ales. Elles peuvent \u00e9galement s\u2019av\u00e9rer plus r\u00e9sistantes \u00e0 la concurrence de certaines adventices comme le vulpin.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EMais cette ann\u00e9e, faute de d\u00e9bouch\u00e9s et en raison de conditions m\u00e9t\u00e9orologiques d\u00e9favorables, Thierry n'a pas pu semer de bl\u00e9 de pays :\u003Cem\u003E \u00ab Aujourd'hui, \u00e9conomiquement, c'est compliqu\u00e9. Il y a quand m\u00eame un probl\u00e8me de d\u00e9bouch\u00e9. Je constate que l\u2019industrie ne veut pas travailler avec ces vari\u00e9t\u00e9s et ne les valorise pas. \u00bb\u003C\/em\u003E\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Ch4 class=\"wp-block-heading\"\u003EUne commercialisation \u00e0 destination locale forte\u003C\/h4\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EL\u2019enjeu actuel concernant les vari\u00e9t\u00e9s paysannes cultiv\u00e9es sur la ferme est leur valorisation. Avec Graines de No\u00e9, il travaille sur un projet de fili\u00e8re orge-brassicole paysanne. Il cultive 4 hectares d'orge de Haute-Loire, qui devraient normalement \u00eatre malt\u00e9s \u00e0 Dijon. L'id\u00e9e est de travailler avec des brasseurs locaux, principalement de C\u00f4te d'Or. A terme, Thierry souhaiterait ne plus \u00eatre d\u00e9pendant des prix des march\u00e9s c\u00e9r\u00e9aliers et des coop\u00e9ratives en circuit long pour \u00eatre plus r\u00e9silient et travailler \u00e0 un juste prix, fix\u00e9 selon ses co\u00fbts de production et non les cours des march\u00e9s internationaux.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EPour l\u2019ensemble de ses productions, Thierry essaye de favoriser les opportunit\u00e9s de commercialisation locales reposant davantage sur l\u2019entraide et la solidarit\u00e9 entre les diff\u00e9rents interm\u00e9diaires, m\u00eame si \u00e9conomiquement, il est conscient de ne pas toujours maximiser ses profits. Il vend notamment son orge en m\u00e9lange avec des l\u00e9gumineuses \u00e0 un n\u00e9gociant qui travaille avec des \u00e9leveurs r\u00e9gionaux. En faisant reposer ses relations commerciales sur la confiance, les moulins ou les n\u00e9gociants avec qui il travaille peuvent par exemple se montrer plus arrangeants si les r\u00e9coltes d\u2019une ann\u00e9e sont moins bonnes.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Ch4 class=\"wp-block-heading\"\u003ECr\u00e9er de la plus-value \u00e0 moindre co\u00fbt : la culture de l\u00e9gumes de plein champ\u003C\/h4\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003ELa ferme de Thierry a la particularit\u00e9 d\u2019avoir des terres d\u2019une qualit\u00e9 tr\u00e8s h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne. Les sols vont du limoneux argileux \u00e0 des sols tr\u00e8s calcaires avec la roche \u00e0 5cm du sol. Pour rentabiliser au mieux les sols les plus fertiles, Thierry a d\u00e9velopp\u00e9 la culture de l\u00e9gumes de plein champ : \u003Cem\u003E\u00ab J'ai commenc\u00e9 dans le m\u00e9tier, j'avais que 60 hectares, donc il fallait que j'aie une culture qui fasse un plus de valeur ajout\u00e9e. Je suis assez vite venu \u00e0 faire de la pomme de terre\u2026 \u00bb.\u003C\/em\u003E Aujourd\u2019hui, la production de l\u00e9gumes occupe environ 3% de la SAU et correspond \u00e0 15 \u00e0 20% du chiffre d\u2019affaires r\u00e9alis\u00e9 par Thierry. Il cultive majoritairement des pommes de terre (1,5 ha), des carottes (environ 50 ares), des oignons (environ 30 ares) qu\u2019il vend en demi-gros ou en gros et qu\u2019il commercialise via des magasins de producteurs (Multiferm, Esprit Paysan) situ\u00e9s \u00e0 Langres et proche de Dijon, via Plat\u2019o Bio \u00e0 la restauration collective. Il produit aussi de l'ail, des oignons, des \u00e9chalotes, des betteraves rouges, des panais et des melons en \u00e9t\u00e9.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003EThierry commence \u00e9galement \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la transmission de son activit\u00e9. Il souhaiterait que sa ferme reste en agriculture biologique et soit reprise par quelqu\u2019un qui poursuive les projets mis en place ces derni\u00e8res ann\u00e9es, tout en apportant des innovations qui permettront de faire face aux difficult\u00e9s nouvelles du monde paysan.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Ch4 class=\"wp-block-heading\"\u003ED\u00e9veloppement fili\u00e8re semences paysannes AB \u003C\/h4\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cp\u003ECette fiche a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 gr\u00e2ce au projet \u00ab d\u00e9veloppement fili\u00e8re semences paysannes AB \u00bb qui vise \u00e0 d\u00e9velopper la r\u00e9silience des fili\u00e8res grandes cultures bio dans un contexte de changement climatique et de protection de la ressource en eau \u00e0 travers le d\u00e9veloppement des semences paysannes et leurs valorisations par la fili\u00e8re. Ce projet est port\u00e9 par Bio en Grand-Est en partenariat avec : l\u2019ARDEAR Grand Est (Association pour le d\u00e9veloppement de l\u2019emploi Agricole et Rural) et l\u2019ESPOL (Ecole Europ\u00e9enne de Sciences Politiques et Sociale). Il est r\u00e9alis\u00e9 avec le concours financier de l\u2019Agence de l\u2019eau Seine-Normandie.\u003C\/p\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E\u003Cbr\/\u003E","_order":"0","_date":"2024-06-17 10:18:12","featured_image":{"url":"https:\/\/rsfp.localhost\/wp-content\/uploads\/2024\/06\/recolte-des-carottes-pdf-scaled.jpg","base64":{"r16_9":"11c18af5f9608c12da276ebb549b0838-r16_9","r1920_1080":"11c18af5f9608c12da276ebb549b0838-r1920_1080","r4_3":"11c18af5f9608c12da276ebb549b0838-r4_3","r10_6":"11c18af5f9608c12da276ebb549b0838-r10_6","r155_148":"11c18af5f9608c12da276ebb549b0838-r155_148"}},"farm_address":"","farm_in_transmission":"","farm_to_transmit":"","general_introduction":"Thierry est paysan sur une ferme en grandes cultures de 110 hectares et cultive une importante diversit\u00e9 de c\u00e9r\u00e9ales, de prot\u00e9agineux et de l\u00e9gumes de plein champ. Fils de paysan, il a travaill\u00e9 \u00e0 la Poste pendant 14 ans avant de revenir \u00e0 l\u2019agriculture en 1999.","general_subtitle":"","identity_area":"110 hectares","identity_commercialization":"","identity_commercializations":["L\u00e9gumes : Vente directe, magasins de producteurs, association de producteurs","C\u00e9r\u00e9ales : Meuniers, n\u00e9gociant local"],"identity_diagrams":"","identity_label":"agriculture_biologique","identity_livestock":"","identity_location":"Choilley-Dardenay (Haute-Marne)","identity_number_of_people":"1","knowledge_acquisitions":[["1999","Installation"],["2013","Conversion bio"]],"knowledge_diagrams":[["C\u00e9r\u00e9ales","106-107 ha","96"],["L\u00e9gumes plein champ","3-4 ha","4"]],"knowledge_installation_period":"\u003Cp\u003E\u00ab Je me suis install\u00e9 en 1999, apr\u00e8s avoir travaill\u00e9 pendant 14 ans \u00e0 la poste. Sur le principe, je n'ai aucune formation agricole. Mais j'ai travaill\u00e9 sur la ferme avec mon p\u00e8re depuis que je suis gamin. Mon p\u00e8re a travaill\u00e9 jusqu'\u00e0 78 ans avec mon aide et celle de ma s\u0153ur et mon beau-fr\u00e8re. \u00bb\u003C\/p\u003E","knowledge_knowledge_ap":"","knowledge_testimony":"","knowledge_viabilitys":["**Chiffre d\u2019affaires actuel et \u00e9volution :** 100 \u00e0 150 000 \u20ac","**Charges :** 80 \u00e0 100 000 \u20ac"],"knowledge_vivabilitys":["**R\u00e9partition des t\u00e2ches :** 1\/3 l\u00e9gumes, 2\/3 c\u00e9r\u00e9ales","**Horaires :** Variables, entre 20 et 70h par semaine","**Cong\u00e9s :** Possible, \u00e0 condition de bien s\u2019organiser"],"medias_gallery":"903","medias_video":"","medias_video_link":"","relationships_farm":"899","relationships_operation":"100","relationships_structure":"372","stage_opentostage":"","stage_opentovisit":"visite_libre","footnotes":"","hide_page_title":"","geography":[{"term_id":"58","name":"Haute-Marne","slug":"52-haute-marne","term_group":"0","term_taxonomy_id":"58","taxonomy":"geography","description":"","parent":"54","count":"3","filter":"raw"}],"production":[{"term_id":"150","name":"C\u00e9r\u00e9ales","slug":"cereales","term_group":"0","term_taxonomy_id":"150","taxonomy":"production","description":"","parent":"0","count":"4","filter":"raw"},{"term_id":"136","name":"Cultures de plein champ","slug":"cultures-de-plein-champ","term_group":"0","term_taxonomy_id":"136","taxonomy":"production","description":"","parent":"0","count":"1","filter":"raw"},{"term_id":"140","name":"Semences","slug":"semences","term_group":"0","term_taxonomy_id":"140","taxonomy":"production","description":"","parent":"0","count":"3","filter":"raw"}],"thematic":[{"term_id":"4","name":"Autonomie","slug":"autonomie","term_group":"0","term_taxonomy_id":"4","taxonomy":"thematic","description":"L\u2019autonomie est \u00e0 la fois la capacit\u00e9 d\u2019\u00eatre ma\u00eetre de ses choix et la possibilit\u00e9 d\u2019exercer cette capacit\u00e9.","parent":"0","count":"15","filter":"raw"},{"term_id":"268","name":"Autonomie semenci\u00e8re","slug":"autoproduction-de-semences","term_group":"0","term_taxonomy_id":"268","taxonomy":"thematic","description":"Produire ses propres semences permet d'une part de s'affranchir des firmes semenci\u00e8res et de mieux ma\u00eetriser ses charges et ses productions. D'autre part, cela peut permettre de cultiver des vari\u00e9t\u00e9s plus locales et\/ou rustiques, d'avoir des vari\u00e9t\u00e9s adapt\u00e9es \u00e0 son territoire et de participer ainsi au maintien du patrimoine g\u00e9n\u00e9tique de l'agriculture et \u00e0 la biodiversit\u00e9 locale.","parent":"4","count":"9","filter":"raw"},{"term_id":"6","name":"D\u00e9veloppement local","slug":"developpement-local","term_group":"0","term_taxonomy_id":"6","taxonomy":"thematic","description":"Pour le r\u00e9seau de l\u2019Agriculture paysanne, \u00eatre paysan.ne, c\u2019est s\u2019inscrire au c\u0153ur d\u2019un projet de territoire. C\u2019est aussi contribuer \u00e0 la dynamique rurale.","parent":"0","count":"8","filter":"raw"},{"term_id":"8","name":"Qualit\u00e9","slug":"qualite","term_group":"0","term_taxonomy_id":"8","taxonomy":"thematic","description":"La fonction premi\u00e8re de l\u2019agriculture est la production de denr\u00e9es alimentaires en quantit\u00e9 et qualit\u00e9 suffisantes.","parent":"0","count":"15","filter":"raw"},{"term_id":"3","name":"Travail avec la nature","slug":"travail-avec-la-nature","term_group":"0","term_taxonomy_id":"3","taxonomy":"thematic","description":"Le th\u00e8me \u00ab Travail avec la Nature \u00bb est fondamental en Agriculture paysanne, car il inclut le maintien de la biodiversit\u00e9 cultiv\u00e9e et naturelle, la gestion des intrants et de la fertilit\u00e9 des sols, la protection et la gestion quantitative et qualitative de la ressource en eau, la gestion des risques de pollutions ainsi que la contribution des syst\u00e8mes de production agricole au bilan GES et \u00e0 l\u2019att\u00e9nuation des changements climatiques, sans oublier la gestion des espaces et des paysages.","parent":"0","count":"17","filter":"raw"}],"permalink":"https:\/\/rsfp.localhost\/directory\/entre-varietes-paysannes-et-legumes-de-plein-champ\/"}