{"176":"\u00ab L'objectif \u00e9tait de devenir enti\u00e8rement autonome en semences \u00bb","498":"Autonomie et r\u00e9silience \u00e0 la\u00a0racine des L\u00e9gumes des Jours","170":"Cultiver la terre et le collectif","598":"De la science \u00e0 la terre : nourrir et pr\u00e9server le sol","186":"Des vari\u00e9t\u00e9s rustiques et adapt\u00e9es pour plus d'autonomie","1049":"Du bl\u00e9 au pain","518":"Du mara\u00eechage et une culture du partage","1237":"Elevage ovin et vosgien : produire et vendre localement","900":"Entre vari\u00e9t\u00e9s paysannes et l\u00e9gumes de plein champ","464":"Graine \u00e0 la Graine : un podcast sur les semences mara\u00eech\u00e8res","730":"Optimiser la qualit\u00e9 de l\u2019herbe et du foin","163":"Organiser son travail d'\u00e9leveur pour le rendre plus agr\u00e9able","588":"Petites b\u00eates, petite surface, grandes valeurs","572":"Produire en harmonie avec la terre","486":"Reprendre une ferme et la diversifier","501":"R\u00e9tablir la vie et cr\u00e9er un \u00e9quilibre","129":"Transmission d\u2019une ferme horticole et mara\u00eech\u00e8re","168":"Travailler avec le vivant","44":"Un \u00ab jardin \u00bb cultiv\u00e9 dans le respect de la biodiversit\u00e9"}