{"id":"130","post_title":"Les Jardins de Dommarien","post_content":"","_order":"0","_date":"2024-03-01 08:48:00","featured_image":{"url":"https:\/\/rsfp.localhost\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/20240118_170541-scaled.jpg","base64":{"r16_9":"27ae44ee80900f83203e8ca47854ff94-r16_9","r1920_1080":"27ae44ee80900f83203e8ca47854ff94-r1920_1080","r4_3":"27ae44ee80900f83203e8ca47854ff94-r4_3","r10_6":"27ae44ee80900f83203e8ca47854ff94-r10_6","r155_148":"27ae44ee80900f83203e8ca47854ff94-r155_148"}},"farm_in_transmission":"0","farm_to_transmit":"0","general_address":"a:1:{i:0;a:4:{s:13:\"address_line1\";s:24:\"Les Jardins de Dommarien\";s:13:\"address_line2\";s:20:\"28 route des H\u00eatres\";s:16:\"postal_code_city\";s:15:\"52190 Dommarien\";s:7:\"country\";s:0:\"\";}}","general_biography":"\u003Cp class=\"MsoNormal\" style=\"line-height: 105%\"\u003E\u003Ci\u003ELes Jardins de Dommarien comprennent \u00e0 la fois des cultures mara\u00eech\u00e8res et horticoles sur 2,5 hectares. Les cultures de l\u00e9gumes occupent une place pr\u00e9pond\u00e9rante tout au long de l'ann\u00e9e. En parall\u00e8le, une part significative de l'exploitation est d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la production de fleurs et de plants, notamment pendant la saison printani\u00e8re.\u003C\/i\u003E\u003C\/p\u003E\n\u003Cp class=\"MsoNormal\" style=\"line-height: 105%\"\u003E\u003Ci\u003EOutre l'achat de la ferme, l'arriv\u00e9e de son enfant et l'acquisition d'une maison, Helen assume la responsabilit\u00e9 globale de la gestion de la ferme. Cela comprend la planification des cultures, la gestion des ventes et les relations avec les partenaires commerciaux. Elle peut toutefois compter sur ses trois employ\u00e9s, qui contribuent activement aux nombreuses t\u00e2ches, telles que la plantation, l'entretien des cultures, la r\u00e9colte et la pr\u00e9paration des produits pour la vente.\u003C\/i\u003E\u003C\/p\u003E","eneral_emails":["jardinsdom@orange.fr"],"general_farmers":["Helen BROUILLARD"],"general_gallery":[{"url":"https:\/\/rsfp.localhost\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/20240118_170546-scaled.jpg","base64":{"r16_9":"67ad0db844a2640f88de59ca73fdbd0d-r16_9","r1920_1080":"67ad0db844a2640f88de59ca73fdbd0d-r1920_1080","r4_3":"67ad0db844a2640f88de59ca73fdbd0d-r4_3","r10_6":"67ad0db844a2640f88de59ca73fdbd0d-r10_6","r155_148":"67ad0db844a2640f88de59ca73fdbd0d-r155_148"}},{"url":"https:\/\/rsfp.localhost\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/20240118_170541-scaled.jpg","base64":{"r16_9":"27ae44ee80900f83203e8ca47854ff94-r16_9","r1920_1080":"27ae44ee80900f83203e8ca47854ff94-r1920_1080","r4_3":"27ae44ee80900f83203e8ca47854ff94-r4_3","r10_6":"27ae44ee80900f83203e8ca47854ff94-r10_6","r155_148":"27ae44ee80900f83203e8ca47854ff94-r155_148"}},{"url":"https:\/\/rsfp.localhost\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/20240118_155411-scaled.jpg","base64":{"r16_9":"5a9231a3886f1a843c7bcdc055afc85b-r16_9","r1920_1080":"5a9231a3886f1a843c7bcdc055afc85b-r1920_1080","r4_3":"5a9231a3886f1a843c7bcdc055afc85b-r4_3","r10_6":"5a9231a3886f1a843c7bcdc055afc85b-r10_6","r155_148":"5a9231a3886f1a843c7bcdc055afc85b-r155_148"}},{"url":"https:\/\/rsfp.localhost\/wp-content\/uploads\/2024\/03\/20240118_154919-scaled.jpg","base64":{"r16_9":"2e899a658e5ae48ca813ab3ba6581c8d-r16_9","r1920_1080":"2e899a658e5ae48ca813ab3ba6581c8d-r1920_1080","r4_3":"2e899a658e5ae48ca813ab3ba6581c8d-r4_3","r10_6":"2e899a658e5ae48ca813ab3ba6581c8d-r10_6","r155_148":"2e899a658e5ae48ca813ab3ba6581c8d-r155_148"}}],"general_legal_entity":"","general_links":["https:\/\/www.facebook.com\/p\/Les-Jardins-de-Dommarien-100057301545821\/?locale=fr_FR"],"general_phones":["06 32 44 26 16"],"geolocation_address":"Dommarien, Langres, Haute-Marne, Grand Est, France m\u00e9tropolitaine, 52190, France","geolocation_lat":"47.6866993","geolocation_lng":"5.3468996","geolocation_map":"47.6866993,5.3468996,10","":"2020","more_testimony":"","transmission_farm_in_transmission":"0","permalink":"https:\/\/rsfp.localhost\/farm\/130\/"}