{"id":"484","post_title":"Ferme du Vallet Bona","post_content":"","_order":"0","_date":"2024-04-10 10:49:06","featured_image":{"url":"https:\/\/rsfp.localhost\/wp-content\/uploads\/2024\/04\/IMG_1272-1024x683-1.jpg","base64":{"r16_9":"8b5397efb5785b4918f197d2cdcd5d87-r16_9","r1920_1080":"8b5397efb5785b4918f197d2cdcd5d87-r1920_1080","r4_3":"8b5397efb5785b4918f197d2cdcd5d87-r4_3","r10_6":"8b5397efb5785b4918f197d2cdcd5d87-r10_6","r155_148":"8b5397efb5785b4918f197d2cdcd5d87-r155_148"}},"farm_in_transmission":"","farm_to_transmit":"","general_address":"a:1:{i:0;a:4:{s:13:\"address_line1\";s:20:\"Lieu-dit Vallet Bona\";s:13:\"address_line2\";s:0:\"\";s:16:\"postal_code_city\";s:23:\"55190 M\u00e9ligny-le-Grand\";s:7:\"country\";s:0:\"\";}}","general_biography":"","eneral_emails":["valletbona@gmx.fr"],"general_farmers":["Nicolas FROMONT"],"general_gallery":"","general_legal_entity":"SCEA Ferme du Vallet Bona","general_links":["https:\/\/www.facebook.com\/LaFermeDuValletBona\/?locale=fr_FR"],"general_phones":["06 77 14 07 67"],"geolocation_address":"M\u00e9ligny-le-Grand, Commercy, Meuse, Grand Est, France m\u00e9tropolitaine, 55190, France","geolocation_lat":"48.6771045","geolocation_lng":"5.4913394","geolocation_map":"48.6771045,5.4913394,16","":"","more_testimony":"\u00ab Je sais que ce que je laisse derri\u00e8re moi ce n'est pas rien. J'ai recr\u00e9\u00e9 de la vie avec ma ferme, avec un outil de travail qui tient la route. \u00bb","transmission_farm_in_transmission":"0","permalink":"https:\/\/rsfp.localhost\/farm\/ferme-du-vallet-bona\/"}